{"Semanario": [{"headline": "Surfistas nacionales sortean primer remez\u00f3n en Mundial de Surf", "article": "\nEl inicio del mundial de surf 2021 que se lleva a cabo en El Salvador, en las playas de la Bocana y el Sunzal, no pudo haber sido mejor para la delegaci\u00f3n costarricense, pues los cinco surfistas avanzaron a la segunda ronda, a falta de que ma\u00f1ana aparezca Eva Luna Woodland, quien pertenece a un heat superior a los 24 que se ten\u00edan programados para este domingo, tanto \u00a0para hombres como para mujeres.\nEn La Bocana, donde surfean los hombres, el primero en progresar fue Carlos Mu\u00f1oz, quien \u00a0se anex\u00f3 la segunda posici\u00f3n del 14\u00b0 heat, al reunir un total de 8,30 puntos gracias a sus dos \u00faltimas olas, que le dieron un 4,07 y un 4,23. \u00danicamente el brit\u00e1nico Luke Dillon hizo un puntaje general mayor, al reunir 9,70 puntos por sus dos mejores olas, pero Mu\u00f1oz envi\u00f3 a repechaje al nicarag\u00fcense Elton S\u00e1nchez (7,50) y al dan\u00e9s Christopher Holler (6,70).\nLuego, Anthony Fillingim gan\u00f3 el heat 16, con un total de 12,97 puntos. Por debajo de \u00e9l quedaron sus competidores directos, el filipino Jon Mark Togon, a quien le sac\u00f3 1,07 puntos; el sueco Greyson Grant, quien reuni\u00f3 un total de 7,06 puntos; y el dominicano Christian Padilla, quien solo pudo hacer 5,73 puntos por una \u00fanica ola, ya que le anularon la segunda mayor ola por interferencia.\nY por \u00faltimo Noe Mar Mc Gonagle tuvo un d\u00eda sobresaliente en el 20\u00b0 heat. Surfe\u00f3 relativamente poco, pero cuando lo hizo, agarr\u00f3 dos olas excelentes, que le depararon 16,4 puntos. Eso le dio para superar al nicarag\u00fcense C\u00e9sar Amador por 4,9 puntos, al dan\u00e9s Oliver Harrtkop por 9,37 unidades y al brit\u00e1nico \u00a0Harry Cromwell por 10,1.\nEn El Sunzal, donde surfean las mujeres, Leilani McGonagle tambi\u00e9n gan\u00f3 el 3\u00b0 heat. Sus dos mejores olas le depararon 10,6 puntos, y eso le dio para aventajar a la colombiana Margarita Conde (7,97), la tambi\u00e9n costarricense pero que surfea para Italia, Emily Gussoni (7,6) y la uruguaya Sof\u00eda Alonso (4,74).\nY finalmente Brissa Hennessy confirm\u00f3 por qu\u00e9 su nivel surf\u00edstico es de otro nivel. Gan\u00f3 sobradamente el 14\u00b0 heat con 13,5 puntos, por encima de los 7,84 de la colombiana Isabella G\u00f3mez, los 7,10 de la italiana Giada Legati, y ni qu\u00e9 decir del 1,80 de la jamaicana Imani Wilmot.\nAdem\u00e1s de Woodland, quien surfear\u00e1 ma\u00f1ana en el pen\u00faltimo heat de la primera fase contra la italiana Claire Bevilacqua, la colombiana Angelina Decesare y la uruguaya Delfina Morosini, se espera que el resto de la delegaci\u00f3n vuelva a la playa.\nMu\u00f1oz enfrentar\u00e1 a Togon, el brasile\u00f1o Italo Ferreira y el indonesio Rio Waida; Fillingim a Dillon, el irland\u00e9s Rory Tuohy y el venezolano Francisco Bellor\u00edn; el mayor de los McGonagle al local Bryan P\u00e9rez, el suizo Michael Zaugg y el indonesio \u00a0I Ketut Agus Aditya Putra; la menor de la pareja de hermanos inaugurar\u00e1 la segunda ronda \u00a0contra la ecuatoriana G\u00e9nesis Borja, la senegalesa Imane Signate y la mexicana Asaya Brusa; y la ya clasificada para los Juegos Ol\u00edmpicos Tokio 2020, Hennessy, ir\u00e1 contra otra clasificada a las justas, la brasile\u00f1a Tatiana Weston-Webb, as\u00ed como la francesa Pauline Ado y la chilena Estela L\u00f3pez.\n", "time": "30 mayo, 2021", "img": "https://semanariouniversidad.com/wp-content/uploads/2021/05/Team-600x450-1.jpg"}, {"headline": "Salud dice esperar respuesta de CCSS para proceder con vacunaci\u00f3n de m\u00e9dicos internos", "article": "\nEl ministro de Salud, Daniel Salas, afirm\u00f3 este viernes que la Comisi\u00f3n de vacunaci\u00f3n est\u00e1 a la espera de una respuesta por parte de la Caja Costarricense de Seguro Social (CCSS) para determinar c\u00f3mo proceder con la aplicaci\u00f3n de las dosis contra COVID-19 en los m\u00e9dicos internos.\nLos estudiantes del \u00faltimo a\u00f1o de medicina hab\u00edan pedido ser priorizados en el proceso de vacunaci\u00f3n, para poder retomar sus pr\u00e1cticas en los centros hospitalarios p\u00fablicos que fueron suspendidas nuevamente desde esta semana.\n\u00abLa Comisi\u00f3n de vacunas le dice a la Caja que ellos replanteen su rol con los internos en medio de la pandemia y cuando tengamos eso claro se analizar\u00e1 su vacunaci\u00f3n. El ambiente a lo interno de la Comisi\u00f3n es muy positivo hacia eso, que se pueda proceder con esa vacunaci\u00f3n, pero necesitamos entender la repuesta de la CCSS sobre ese rol\u00bb, dijo Salas.\nEl ministro agreg\u00f3 que, pese al complicado momento por la pandemia, no es recomendable suspender la formaci\u00f3n de los futuros m\u00e9dicos por tanto tiempo.\n\u00abEstamos a la espera de esa respuesta. Yo he sido muy enf\u00e1tico de que el internado no puede suspenderse tanto tiempo, ahorita hay un asunto de apremio de esa formaci\u00f3n. Tuvimos un paro muy prolongado de los internados y las residencias, en medio de una situaci\u00f3n como esta donde la demanda y la capacidad de atenci\u00f3n cambian\u00bb, asegur\u00f3.\nLos internos se reunieron con el gerente general de la Caja, Roberto Cervantes Barrantes, para expresar su posici\u00f3n; sin embargo, la instituci\u00f3n no ha presentado formalmente la respuesta o el plan para la situaci\u00f3n de los estudiantes.\n\n\n\n\n\n\nLEA TAMBI\u00c9N\nDoctores de hospitales p\u00fablicos est\u00e1n dispuestos a recibirnos nuevamente, afirman m\u00e9dicos internos\n\nEstudiantes aseguran que solamente falta que sean vacunados contra la COVID-19 para retomar sus labores en centros m\u00e9dicos, por lo que piden a las autoridades de salud priorizar su inoculaci\u00f3n.\n\n\n\n\n", "time": "28 mayo, 2021", "img": "https://semanariouniversidad.com/wp-content/uploads/2021/05/IMG-20210427-WA0036-1024x490-2.jpg"}, {"headline": "Consejo Superior del Poder Judicial retira recomendaci\u00f3n a jueces de aprobar allanamientos por fiestas", "article": "\nEl Consejo Superior del Poder Judicial acord\u00f3 este viernes dejar sin efecto una circular en la que se recomendaba a los jueces de la Rep\u00fablica aprobar las \u00f3rdenes de allanamiento en domicilios particulares ante posibles fiestas clandestinas.\nEl pasado 30 de abril, los altos jerarcas\u00a0\u00a0hicieron de conocimiento de todos los despachos judiciales del pa\u00eds que conocen materia penal y contravencional la importancia de dar atenci\u00f3n oportuna a las solicitudes de allanamiento presentadas tanto por el Ministerio de Salud como por el Ministerio P\u00fablico.\nEl Consejo asegur\u00f3 que su intenci\u00f3n no fue imponer un criterio, sino dar una recomendaci\u00f3n, pero que ante los cuestionamientos de los sindicatos tomaron la decisi\u00f3n de retirar la petici\u00f3n.\n\u00abPor no ser las circulares vinculantes, simplemente informativas,\u00a0 no existe \u00e1nimo en este Consejo de mantener una circular en la que pueda confundir la voluntad por la cual fue emitida, y ser entendida como una intromisi\u00f3n a la independencia judicial. Con el mismo fin se considera que lo prudente y procedente es dejar sin efecto la circular cuestionada\u00bb, dijeron.\nEl secretario general del Sindicato de la Judicatura (Sindijud), Jorge Morales, hab\u00eda solicitado la revocatoria, argumentando que se lesionaba, precisamente, la independencia de los jueces de la Rep\u00fablica.\n\u00abDicha circular resulta excesiva, por cuanto (\u2026) se trata de un tema ajeno a la competencia estrictamente administrativa del Consejo Superior del Poder Judicial, resulta invasiva de la independencia de cada juez y podr\u00eda considerarse una presi\u00f3n para que los jueces resuelvan conforme al deseo del Ministerio del Salud\u00bb, critic\u00f3.\nPor su parte, el secretario general del Sindicato de Trabajadoras y Trabajadores del Poder Judicial (Sitrajud), Jorge Eduardo Cart\u00edn, cuestion\u00f3 el uso de medios formales para dar dichas recomendaciones.\n\u00abEse accionar del Consejo Superior constituye un exceso de poder, por cuanto se ha atribuido competencias inexistentes en nuestro ordenamiento jur\u00eddico. En raz\u00f3n del medio utilizado, se constituyen en directrices de car\u00e1cter vinculante y su no aplicaci\u00f3n o desacato podr\u00eda traer consecuencias de car\u00e1cter disciplinario y laboral para quienes se aparten de esas disposiciones\u00bb, dijo.\nLa decisi\u00f3n del Consejo Superior fue dejar sin efecto el acuerdo tomado en la sesi\u00f3n extraordinaria del 30 de abril de 2021, as\u00ed como la circular emitida sobre el tema el mismo d\u00eda.\n\n\n\n\n\n\nLEA TAMBI\u00c9N\nSindicato de Judicatura sobre allanamientos por fiestas: \u00abNo se va a contener el contagio violando derechos y garant\u00edas constitucionales\u00bb\n\nPor su parte, la Asociaci\u00f3n Costarricense de la Judicatura critic\u00f3 al Consejo Superior del Poder Judicial por recomendar a los jueces que autoricen este tipo de intervenciones.\n\n\n\n\n", "time": "28 mayo, 2021", "img": "https://semanariouniversidad.com/wp-content/uploads/2021/05/YVIXVPVL7BDYTEXCFYGT56MF2M.jpg"}, {"headline": "CNE contratar\u00e1 150 m\u00e9dicos para dar seguimiento telef\u00f3nico a pacientes con COVID-19", "article": "\nLa Comisi\u00f3n Nacional de Prevenci\u00f3n de Riesgos y Atenci\u00f3n de Emergencias (CNE) contratar\u00e1 150 m\u00e9dicos que realizar\u00e1n un seguimiento telef\u00f3nico a pacientes positivos con el virus, inform\u00f3 este viernes en conferencia de prensa el presidente de la instituci\u00f3n, Alex\u00e1nder Sol\u00eds.\u00a0\nDe acuerdo con Sol\u00eds, este personal ser\u00e1 contratado por emergencia en un periodo de tres meses a ra\u00edz de una solicitud de la Caja Costarricense de Seguro Social (CCSS). A trav\u00e9s de las llamadas, los m\u00e9dicos podr\u00e1n realizar una valoraci\u00f3n de s\u00edntomas y saber c\u00f3mo va evolucionando el paciente.\nEsta medida, destac\u00f3, reforzar\u00e1 el actual seguimiento telef\u00f3nico que lleva a cabo el Centro de Desarrollo Estrat\u00e9gico e Informaci\u00f3n en Salud y Seguridad Social (Cendeisss) a pacientes positivos, a fin de evitar la saturaci\u00f3n de los servicios de salud.\n\u201cEn esta fase de la emergencia, estamos enfocados en la b\u00fasqueda de soluciones que permitan aumentar la capacidad de las instituciones que est\u00e1n en primera l\u00ednea, de respuesta a la pandemia, por ello, el fortalecimiento del CENDEISSS es fundamental para evitar saturaci\u00f3n en los servicios, as\u00ed como un adecuado seguimiento al paciente\u201d, indic\u00f3 Sol\u00eds.\nEl plan de inversi\u00f3n deber\u00e1 ser presentado pr\u00f3ximamente a la Junta Directiva de la CNE para su aprobaci\u00f3n; una vez que cuente con el aval del \u00f3rgano directivo, se proceder\u00e1 con las contrataciones y asignaciones inmediatas de sus funciones.\nParalelamente a este proyecto, se ha entablado un acercamiento con el Instituto Nacional de Seguros para que permita las instalaciones f\u00edsicas, as\u00ed como el equipo necesario para que estos m\u00e9dicos inicien labores. Este grupo operar\u00e1 en jornadas de 12 horas continuas, los siete d\u00edas de la semana.\n", "time": "28 mayo, 2021", "img": "https://semanariouniversidad.com/wp-content/uploads/2021/05/P-41-Internado-1.jpg"}, {"headline": "Salud mantendr\u00e1 distancia de 12 semanas entre dosis de vacuna Pfizer, pese a recomendaci\u00f3n de fabricante", "article": "\nEl ministro de Salud, Daniel Salas, asegur\u00f3 este viernes que el pa\u00eds mantendr\u00e1 la distancia de 12 semanas entre la aplicaci\u00f3n de la primera y la segunda dosis de la vacuna contra COVID-19 producida por Pfizer, pese a la recomendaci\u00f3n de la farmac\u00e9utica de acortarla a 21 d\u00edas.\nEl medio digital El Observador\u00a0inform\u00f3 que Pfizer admiti\u00f3 no contar con datos para demostrar que la protecci\u00f3n de la primera dosis se mantiene despu\u00e9s de tres semanas; sin embargo, Salas indic\u00f3 que se basan en recomendaciones de la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) para establecer los periodos entre una y otra aplicaci\u00f3n.\n\u00abHay un fundamento de la OMS en donde dice que se analice el contexto epidemiol\u00f3gico, que si no tenemos la cantidad de vacunas se puede espaciar incluso seis semanas. Hay un estudio en el Reino Unido donde se indica que esta respuesta inmune, que se empieza a levantar con la primera dosis, al cabo de las 12 semanas se alcanzan niveles superiores a los que se pod\u00edan alcanzar aplic\u00e1ndola a los 21 d\u00edas\u00bb, explic\u00f3.\nEl ministro dijo estar enterado de las afirmaciones de Pfizer, pero que las circunstancias actuales les hace tomar decisiones para aprovechar al m\u00e1ximo la cantidad disponible de vacunas.\n\u00abHemos respetado y seguido las recomendaciones de los entes que producen vacunas, pero entendemos que en medio de un contexto como el que tenemos, con la no disponibilidad tan amplia de vacunas y el escenario epidemiol\u00f3gico, esto es un asunto muy din\u00e1mico, que requiere decisiones m\u00e1s din\u00e1micas. Posiblemente Pfizer tarde mucho tiempo en realizar estudios que permitan cambiar su indicaci\u00f3n de f\u00e1brica\u00bb, se\u00f1al\u00f3.\nSobre el uso de otras inoculaciones en el pa\u00eds, Salas dijo que siguen de cerca el desarrollo internacional, pero que de momento solo podr\u00eda contarse, adicionalmente, con la vacuna creada en China, por tener certificaci\u00f3n de agencias de salud extranjeras.\n\u00abLa vacuna Sinopharm ya tiene un aval de la OMS para su uso y desde ese momento hemos visto con la embajada y el gobierno chino qu\u00e9 posibilidades habr\u00e1 de\u00a0 adquirirla o de contar con una donaci\u00f3n, lo estamos explorando. Otras vacunas no tienen la autorizaci\u00f3n de una agencia estricta\u00bb, asegur\u00f3.\n\n\n\n\n\n\nLEA TAMBI\u00c9N\n\u00bfEs seguro esperar 12 semanas para la segunda dosis de la vacuna contra COVID-19?\n\nExiste evidencia cient\u00edfica para tomar esta decisi\u00f3n y permitir\u00e1 proteger a m\u00e1s personas en un menor tiempo\n\n\n\n\n", "time": "28 mayo, 2021", "img": "https://semanariouniversidad.com/wp-content/uploads/2021/05/vacuna-contra-covid-19-inyeccion-campana-ccss-caja-comedor-ucr-rodrigo-facio-montes-de-oca-salud-virus-cura-enfermedad-protocolo-cubre-bocas-miriet-33-1024x683-1.jpg"}, {"headline": "Gobierno extiende restricci\u00f3n vehicular sanitaria por placas hasta el 6 de junio", "article": "\nEl Gobierno inform\u00f3 este viernes que la restricci\u00f3n vehicular sanitaria por placas no terminar\u00e1 este domingo 31 de junio, sino que se ampliar\u00e1 hasta el 6 de junio para as\u00ed disminuir los contagios por COVID-19.\nDe esta manera, la restricci\u00f3n sanitaria se alternar\u00e1 de lunes a domingo por placas pares e impares en horario de 5:00 a.m a 9:00 p.m.\nAdem\u00e1s, de lunes a domingo, a partir de las\u00a0 9:00 p.m. y hasta las 5:00 a.m. no circular\u00e1 ning\u00fan automotor, salvo las excepciones ya conocidas.\u00a0 \nEl lunes 31 de mayo, el mi\u00e9rcoles 2, viernes 4 y domingo 6 de junio podr\u00e1n circular las placas que finalizan en n\u00famero impar (1,3,5,7,9), mientras que el martes 1, jueves 3 y s\u00e1bado 5 de junio lo har\u00e1n las pares (0,2,4,6,8).\nLas autoridades indicaron que las cartas de excepci\u00f3n deben ser renovadas a partir de este 1.\u00b0 de junio y tendr\u00e1n una vigencia hasta el 31 de julio. Estos documentos pueden presentarse de forma f\u00edsica o digital.\nAforos y horarios\nAdem\u00e1s anunciaron este viernes que se mantendr\u00e1n hasta el pr\u00f3ximo 6 de junio los aforos diferenciados en ciertas actividades y establecimientos:\n\nActividades acad\u00e9micas y empresariales \u2192 150 personas\nSalones de eventos sociales: \u2192 30 personas\nLugares de culto \u2192 200 personas\nBares \u2192 25% capacidad\nHoteles de m\u00e1s de 100 habitaciones \u2192 75% capacidad\nParques Nacionales (salvo Volc\u00e1n Po\u00e1s) \u2192 50% capacidad\nPlayas: 6:00 pm\n\nLos establecimientos con permiso sanitario de funcionamiento de atenci\u00f3n al p\u00fablico continuar\u00e1n funcionando en horario de 5:00 a.m. a 9:00 p.m.\nLas autoridades recordaron que todas las instituciones p\u00fablicas del pa\u00eds deben maximizar las medidas de teletrabajo, bajo un plan b\u00e1sico de funcionamiento de actividades presenciales que no supere el 20% de personal presencial. \n", "time": "28 mayo, 2021", "img": "https://semanariouniversidad.com/wp-content/uploads/2020/10/coronavirus-gente-calle-carros-heredia-alajuela-pista-real-cariari-mercadoaeropuerto-12-1024x646-1.jpg"}, {"headline": "Micitt insiste en que alfabetizaci\u00f3n digital no se puede financiar con recursos de Fonatel sin reformar la ley", "article": "\nCon la actual Ley General de Telecomunicaciones no se puede financiar la alfabetizaci\u00f3n digital por medio del Fondo Nacional de Telecomunicaciones (Fonatel), declar\u00f3 el Ministerio de Ciencia y Tecnolog\u00eda (Micitt) en el criterio que envi\u00f3 a la Asamblea Legislativa sobre el proyecto de ley de alfabetizaci\u00f3n digital.\nEl criterio sobre el proyecto de ley del \u201cPrograma Nacional de Alfabetizaci\u00f3n Digital\u201d (expediente 22.206) fue enviado ayer jueves a la Comisi\u00f3n Permanente de Asuntos Hacendarios, donde se analiza.\nSeg\u00fan explica el documento, la Ley General de Telecomunicaciones (Ley 8642) s\u00f3lo aborda la brecha de acceso a Internet y es la alfabetizaci\u00f3n digital la forma de cerrar la brecha de uso.\nSe entiende como alfabetizaci\u00f3n digital \u201cla adquisici\u00f3n de conocimientos y habilidades en el uso de dispositivos, programas, lenguajes de programaci\u00f3n, la carga y descarga de archivos; la b\u00fasqueda, clasificaci\u00f3n, integraci\u00f3n y evaluaci\u00f3n de informaci\u00f3n y recursos digitales tecnol\u00f3gicos y contenidos, la navegaci\u00f3n en entornos virtuales y la comunicaci\u00f3n por diferentes medios digitales para el uso productivo, significativo, seguro, cr\u00edtico y responsable de la tecnolog\u00eda para la educaci\u00f3n, la formaci\u00f3n, el trabajo y la participaci\u00f3n en la sociedad\u201d.\nDe acuerdo con datos del Micitt, En el 2019, las personas de un 45% de los hogares dec\u00edan que no necesitaban Internet; las de un 31% de hogares afirmaban que los costos eran muy elevados; y las de un 12% que no sab\u00edan c\u00f3mo usar Internet, lo cual es una expresi\u00f3n del analfabetismo digital.\nPodr\u00edan agruparse como personas en analfabetismo digital quienes dicen no necesitar Internet (45%), pues a\u00fan conectadas probablemente no sabr\u00edan qu\u00e9 hacer con el Internet y quienes dicen no saber c\u00f3mo utilizarlo (12%). \u201cEs decir, m\u00e1s de la mitad de hogares sin acceso a Internet se debe a un tema de necesidad de alfabetizaci\u00f3n digital, seg\u00fan refiri\u00f3 un estudio del Programa Institucional Sociedad de la Informaci\u00f3n y el Conocimiento (Prosic) de la Universidad de Costa Rica.\nEn el criterio enviado, el Micitt tambi\u00e9n se\u00f1ala que la definici\u00f3n de los objetivos de acceso universal, servicio universal y solidaridad se refieren \u00fanicamente al acceso a las telecomunicaciones y no a la brecha de uso, por lo que existe un vac\u00edo legal con respecto al prop\u00f3sito original de la ley.\nTambi\u00e9n aclara que el proyecto de ley no ri\u00f1e con el Tratado de Libre Comercio (TLC) con Estados Unidos; y que m\u00e1s bien fomenta la competitividad, ampliando la participaci\u00f3n de proveedores, peque\u00f1as y medianas empresas, \u201cabriendo la posibilidad de una verdadera libre competencia y no como ha sido hasta ahora, que se circunscribe a un n\u00famero reducido de oferentes\u201d.\nActualmente los proyectos con cargo a Fonatel se financian seg\u00fan los objetivos definidos en el Plan Nacional de Desarrollo de las Telecomunicaciones (PNDT); pero como la Ley General de Telecomunicaciones no incluye mecanismos para disminuir la brecha de uso ni la alfabetizaci\u00f3n digital, los recursos de Fonatel no pueden usarse para financiar la alfabetizaci\u00f3n digital, insiste el Micitt. Y por eso dicha ley \u201cdebe ser totalmente expl\u00edcita y clara en este aspecto, para evitar que busque evadirse la atenci\u00f3n de la alfabetizaci\u00f3n digital y su financiamiento por medio de Fonatel\u201d, agrega.\n\u201cLa alfabetizaci\u00f3n digital es un tema de tal importancia estrat\u00e9gica para la movilidad social, la transformaci\u00f3n econ\u00f3mica y el desarrollo regional equitativo, que su atenci\u00f3n no debe quedar supeditada a la interpretaci\u00f3n de una ley ni a la voluntad de los jerarcas de turno en el sector p\u00fablico, incluyendo Sutel/Fonatel\u201d, recalca el ente rector.\n", "time": "28 mayo, 2021", "img": "https://semanariouniversidad.com/wp-content/uploads/2020/12/internet-1024x655.jpg"}, {"headline": "Cuatro hospitales privados se repartir\u00e1n hasta \u00a22.400 millones por traslado de pacientes de CCSS", "article": "\nLos hospitales privados Cl\u00ednica B\u00edblica, Cima, Metropolitano y La Cat\u00f3lica fueron los elegidos por las autoridades de salud para repartirse hasta \u00a22.400 millones por el traslado de pacientes desde centros m\u00e9dicos de la Caja Costarricense de Seguro Social (CCSS).\nSeg\u00fan dio a conocer esta tarde el presidente de la Comisi\u00f3n Nacional de Emergencias (CNE), Alexander Sol\u00eds, la instituci\u00f3n\u00a0aprob\u00f3 el plan de inversi\u00f3n que permitir\u00e1 a la Caja poner en marcha dicha iniciativa.\n\u00abLa modalidad es contra la prestaci\u00f3n de servicio, no va de una sola vez ni integral. Puede ser que al cabo de dos meses podamos recurrir a menos o tengamos que ampliar\u00bb, explic\u00f3.\nLas personas que pueden optar por el traslado deben ser negativos por COVID-19 y requerir una estancia de entre tres y cinco d\u00edas como m\u00e1ximo. En caso de que el tiempo de hospitalizaci\u00f3n supere este periodo, deber\u00e1n ser enviados nuevamente a un hospital p\u00fablico.\n\u00abEstos son pacientes de baja complejidad, que requieran completar antibi\u00f3ticos, un esquema de insulina, cuidados de una \u00falcera, pacientes que requieren cuidados no tan sofisticados pero que requieren el internamiento. Son valorados por personal de la Caja, que define si est\u00e1n en condiciones de trasladarse al centro privado, y estos se encargan del traslado y el manejo correspondiente\u00bb, detall\u00f3 el gerente general de la CCSS, Mario Ruiz.\nLa decisi\u00f3n se tom\u00f3 basada en el art\u00edculo 368 de la Ley General de Salud, que establece que \u00aben caso de peligro, amenaza o de invasi\u00f3n de epidemia y de desastre y en casos de emergencia nacional, el Ministerio (\u2026) podr\u00e1 asimismo disponer de edificios u hospitales p\u00fablicos o privados, por el tiempo que el Poder Ejecutivo decrete\u00bb.\nLos hospitales San Juan de Dios, M\u00e9xico, Calder\u00f3n Guardia, Heredia, Alajuela y Cartago podr\u00e1n aplicar el convenio y trasladar sus pacientes a alguno de los cuatro centros privados.\n", "time": "28 mayo, 2021", "img": "https://semanariouniversidad.com/wp-content/uploads/2021/05/hcb.jpg"}, {"headline": "Contralor\u00eda alerta que proyecto de ley afectar\u00eda gravemente patrimonio natural del Estado", "article": "\nLa Contralor\u00eda General de la Rep\u00fablica (CGR) alert\u00f3 sobre diversos peligros en proyecto de ley que pretende usar terrenos en patrimonio natural del Estado y \u00e1reas protegidas, se\u00f1alando que permitir\u00eda vender o ceder los derechos sobre terrenos que actualmente son de dominio p\u00fablico medioambiental a favor de personas f\u00edsicas o incluso jur\u00eddicas que no necesariamente son \u201cpobladores\u201d; que reducir\u00eda los umbrales de protecci\u00f3n de estas \u00e1reas; y que ya existe la legislaci\u00f3n que permite titular terrenos en dichas \u00e1reas.\nLa CGR emiti\u00f3 este criterio sobre el proyecto de \u201cLey para la gesti\u00f3n y regularizaci\u00f3n del patrimonio natural del Estado y del derecho de utilidad ambiental\u201d, conocido como Ley DUA (Expediente 22.391) el pasado 18 de marzo.\nLa iniciativa se tramita ante la Comisi\u00f3n Especial de Investigaci\u00f3n de Zonas Costeras y Fronterizas.\nSeg\u00fan quienes proponen el proyecto, se busca reconocer a sujetos privados \u201cpobladores\u201d, que por distintas circunstancias se vieron atrapados en terrenos que son parte del Patrimonio Natural del Estado (PNE) en las \u00c1reas Silvestres Protegidas (ASP).\nLa iniciativa permitir\u00eda que estas personas pudieran tramitar de forma administrativa un derecho real, que ser\u00eda una \u201cherramienta jur\u00eddica registral\u201d, v\u00e1lido por un periodo de 40 a\u00f1os prorrogable, que les reconocer\u00eda derechos adquiridos en relaci\u00f3n a los terrenos donde viven.\nEl proyecto abarcar\u00eda \u00e1reas silvestres protegidas, como reservas forestales, zonas protectoras, refugios nacionales de vida silvestre, humedales y monumentos naturales. Solo excluye Parques Nacionales, Reservas Biol\u00f3gicas y la zona mar\u00edtimo terrestre (ZMT).\nYa existe legislaci\u00f3n para titular este tipo de terrenos\nEn su criterio, la CGR indic\u00f3 que ya existe la posibilidad de titular terrenos dentro de ASP por medio de la Ley de Informaciones Posesorias vigente (Ley 139).\nLa persona s\u00f3lo tiene que demostrar que es el titular de los derechos legales sobre la posesi\u00f3n; es decir, que ha vivido ah\u00ed al menos 10 a\u00f1os antes de que se promulgara la ley o el decreto que cre\u00f3 esa \u00e1rea silvestre. Los planos catastrados deber\u00e1n ser certificados por el Ministerio del Ambiente y Energ\u00eda (Minae).\nProyecto afectar\u00eda patrimonio natural del Estado\nOtro unto que argument\u00f3 la CGR, es que el proyecto podr\u00eda implicar una desafectaci\u00f3n material del patrimonio natural del estado e incluso reducir los territorios que comprenden estas \u00e1reas porque se permitirian usos que no son \u201cpropios de la conservaci\u00f3n\u201d.\nEntre los usos que se permitir\u00edan est\u00e1n agro ecoturismo, silvicultura, reforestaci\u00f3n, manejo forestal sostenible y comunitario, agricultura familiar, agricultura ancestral, servicios eco sist\u00e9micos, restauraci\u00f3n, comercio, residencia, ganader\u00eda sostenible y se deja abierto a otros usos o actividades aprobados por el Sistema Nacional de \u00c1reas de Conservaci\u00f3n (Sinac), de acuerdo con los Planes de Manejo o los instrumentos de Gesti\u00f3n de Recursos Naturales.\nAdem\u00e1s, estos bienes o terrenos podr\u00e1n ser objeto de cr\u00e9dito con garant\u00eda y se permitir\u00eda su \u201ctransformaci\u00f3n, enajenaci\u00f3n, traspaso, compromiso y cesi\u00f3n\u201d con soloun permiso administrativo que deber\u00e1 darse en un plazo m\u00e1ximo de un mes.\n\u201cEl proyecto omite una adecuada regulaci\u00f3n en cuanto a los requisitos que ser\u00edan necesarios para otorgar la autorizaci\u00f3n de enajenaci\u00f3n y/o cesi\u00f3n, lo cual queda sujeto a lo que pueda indicar la reglamentaci\u00f3n a la ley que desarrolle el Poder Ejecutivo\u201d, critic\u00f3 la Contralor\u00eda.\n\u201cLa venta o cesi\u00f3n de estos derechos reales administrativos sobre terrenos que son de dominio p\u00fablico medioambiental se podr\u00eda presentar en favor de personas f\u00edsicas o incluso jur\u00eddicas que no necesariamente tendr\u00edan la condici\u00f3n reconocida de pobladores\u201d, a\u00f1adi\u00f3 el ente.\nNecesidad de estudios t\u00e9cnicos \nLa Contralor\u00eda explica que si bien en el texto del proyecto se dice que el Estado mantiene el derecho de propiedad y la administraci\u00f3n sobre los terrenos bajo este tipo de derechos DUA y que estos no dejar\u00e1n de ser de dominio p\u00fablico, en la realidad, \u201ctodas las \u00e1reas silvestres protegidas, con excepci\u00f3n de los parques nacionales, las reservas biol\u00f3gicas y la zona mar\u00edtimo terrestre, podr\u00e1n ser entregados formalmente, por medio de un acto administrativo de car\u00e1cter discrecional en uso y administraci\u00f3n a sujetos privados\u201d.\nAsimismo, las autoridades tambi\u00e9n podr\u00edan dar concesiones y permisos de uso; y autorizar la construcci\u00f3n de infraestructura por parte de instituciones p\u00fablicas para el cumplimiento de sus fines o para prestar servicios p\u00fablicos.\nTambi\u00e9n podr\u00edan permitir que \u201cotros entes colectivos con o sin fines de lucro\u201d usen estos terrenos \u201ccon prop\u00f3sitos de investigaci\u00f3n, conservaci\u00f3n, desarrollo comunal u otros fines de inter\u00e9s p\u00fablico o comunitario\u201d. La Contralor\u00eda apunt\u00f3 que esto es demasiado \u201cgeneral\u201d y \u201cabierto\u201d y queda sujeto a \u201ccriterios discrecionales\u201d de los entes y \u00f3rganos que dar\u00edan los permisos.\nLa CGR agrega que no se tienen datos claros y actualizados de estos sujetos privados; es decir, no se sabe quienes son ni si cumplen los requisitos. No se ha definido una base de las personas beneficiarias de los DUA ni de las zonas de patrimonio natural del Estado que podr\u00edan ser afectadas; no existen estudios o diagn\u00f3sticos t\u00e9cnicos y formales que identifiquen y verifiquen la magnitud del problema al cual se pretende dar soluci\u00f3n.\n\u201cLa promulgaci\u00f3n de una ley que pudiera afectar el patrimonio natural del Estado en sus distintas manifestaciones deber\u00eda acompa\u00f1arse de los estudios t\u00e9cnicos que de manera suficiente y razonable garanticen la no afectaci\u00f3n del ambiente\u201d, destac\u00f3 la CGR.\n", "time": "28 mayo, 2021", "img": "https://semanariouniversidad.com/wp-content/uploads/fotos/41973.jpg"}, {"headline": "Presidente de BCIE: \u00abNo hemos tirado la toalla con el proyecto del tren el\u00e9ctrico\u00bb", "article": "\nEl presidente del Banco Centroamericano de Integraci\u00f3n Econ\u00f3mica (BCIE), Dante Mossi, asegur\u00f3 este viernes que siguen pendiente de la discusi\u00f3n sobre el tren el\u00e9ctrico en el pa\u00eds y que mantienen su posici\u00f3n de la necesidad de dicha proyecto para San Jos\u00e9.\nEl BCIE aprob\u00f3 un pr\u00e9stamo de $550 millones para la construcci\u00f3n del tren r\u00e1pido de pasajeros para el Gran \u00c1rea Metropolitana (GAM), conocido popularmente como tren el\u00e9ctrico, el a\u00f1o anterior. Sin embargo, dicho empr\u00e9stito no ha sido ratificado por la Asamblea Legislativa.\n\u00abNo hemos tirado la toalla y seguimos apoy\u00e1ndolo. El BCIE sigue pendiente de la decisi\u00f3n soberana que tome la Asamblea Legislativa. Seguimos apostando a que si no es en esta legislatura ser\u00e1 la pr\u00f3xima y vamos a seguir aportando todos los elementos que los miembros de la Asamblea requieran\u00bb, dijo Mossi.\nEl presidente del BCIE afirm\u00f3 que la concreci\u00f3n del proyecto es necesaria para la actividad econ\u00f3mica de San Jos\u00e9 y que, en caso de no cumplirse, la capital podr\u00eda enfrentar dificultades comerciales.\n\u00abSan Jos\u00e9 tiene un tr\u00e1fico agobiante y si la ciudad no tomo las medidas necesarias para saltar a una nueva etapa, de un modo de transporte que complemente los existentes, Costa Rica y San Jos\u00e9 van a perder la competitividad que tienen ahora. Hago el llamado a los miembros de la Asamblea para que debatan y escuchen a los usuarios\u00bb, se\u00f1al\u00f3.\n\n\n\n\n\n\nLEA TAMBI\u00c9N\nIncofer publica cartel de licitaci\u00f3n para construcci\u00f3n del tren el\u00e9ctrico y convoca a audiencia p\u00fablica\n\nLa audiencia p\u00fablica sobre el proyecto ser\u00e1 el 9 de junio, a las 8:30 a.m. en el auditorio del Consejo de Transporte P\u00fablico (CTP). \n\n\n\n\nEn otros temas, Mossi record\u00f3 el cr\u00e9dito que se aprob\u00f3 en febrero pasado para que el pa\u00eds prosiga con su proceso de vacunaci\u00f3n contra COVID-19.\n\u00abEstos financiamientos son a 20 a\u00f1os, con cinco de gracia y 1.9% de tasa de inter\u00e9s y con Costa Rica ser\u00e1 de $80 millones, no solo para compra de vacunas sino que permite retroactivamente pagar el plan de vacunaci\u00f3n que ya ha hecho el pa\u00eds; hablamos de congeladores y gastos administrativos, todos los gastos en el plan de vacunaci\u00f3n\u00bb, explic\u00f3.\n", "time": "28 mayo, 2021", "img": "https://semanariouniversidad.com/wp-content/uploads/2021/05/csm_Banner_18_de_mayo-01_aba780bc8c.jpg"}], "Amelia": [{"headline": "Polic\u00eda cierra bar en San Jos\u00e9 tras encontrar casi 100 personas aglomeradas", "article": "\n\t  Un bar ubicado en San Jos\u00e9, cerca de la terminal de buses Caribe\u00f1os, fue clausurado la noche del s\u00e1bado por estar con m\u00e1s de la capacidad de personas permitidas, pues all\u00ed se encontraron casi 100 personas aglomeradas.\n\n\n\t As\u00ed lo inform\u00f3 este domingo el Ministerio de Seguridad, el cual comunic\u00f3 que este fin de semana contabilizan 54 intervenciones por fiestas clandestinas e incumplimientos de aforo en distintas partes del pa\u00eds.\n\n\n\t Seg\u00fan Seguridad, en el bar josefino los agentes se encontraron el lugar lleno y contabilizaron a 94 personas, entre ellas turistas de Estados Unidos, Per\u00fa y Colombia.\n\n\n\t  Tras la visita, las autoridades procedieron con el cierre del establecimiento, a como est\u00e1 indicado por ley, y con el reporte correspondiente al Ministerio de Salud y a la Fiscal\u00eda.\n\n\n\t En abril, el Ministerio de Salud aument\u00f3 de 3 a 15 los d\u00edas de cierre que se aplicar\u00e1n a los locales comerciales que incumplan las medidas sanitarias establecidas por el estado de emergencia del nuevo coronavirus.\n\n\nLea: Comercios que incumplan medidas sanitarias ser\u00e1n clausurados 15 d\u00edas\n\n\n\t  Adem\u00e1s, este fin de semana la polic\u00eda tambi\u00e9n intervino en una fiesta clandestina, que se realizaba en una vivienda ubicada en Herradura, Puntarenas.\n\n\n\t  Aunque al llegar la inmueble varias personas corrieron para escapar, la polic\u00eda constat\u00f3 que hab\u00eda m\u00e1s de cien personas en lugar y una gran cantidad licor.\n\n\n\tEn apariencia, la casa que es de uso vacacional fue rentada, por lo que quien la alquil\u00f3 la us\u00f3 con el fin de desarrollar el evento masivo, inform\u00f3 la polic\u00eda.\n", "time": "Ayer 02:24 PM", "img": "https://d3bixyfls5nn5n.cloudfront.net/images/entry-heroes/2021/300521_fiesta_full.png"}, {"headline": "Panam\u00e1 presta a Costa Rica un hospital m\u00f3vil en apoyo a emergencia por pandemia", "article": "\n\t En el Hospital San Vicente de Paul, en Heredia, ser\u00e1 instalado un hospital m\u00f3vil que fue prestado por el gobierno de Panam\u00e1 y cuyo armado inici\u00f3 este fin de semana.\n\n\n\t Seg\u00fan comunic\u00f3 la Caja Costarricense del Seguro Social (CCSS) este s\u00e1bado un convoy empez\u00f3 traer parte de la unidad, la cual incluye cinco m\u00f3dulos tipo hospital campa\u00f1a, plantas el\u00e9ctricas y de abastecimiento de agua, lavatorios, camas, entre otros.\n\n\n\t Tiene una capacidad de 40 camas y se planea utilizar como servicio de urgencias pedi\u00e1tricas no covid-19 y un vacunatorio.\n\n\n\t Este domingo v\u00eda a\u00e9rea se completa la llegada de 13 funcionarios m\u00e1s que apoyar\u00e1n en la instalaci\u00f3n junto con los funcionarios de la CCSS.\n\n\n\t \"Esta cooperaci\u00f3n se enmarca en un ofrecimiento que hizo Panam\u00e1 el 8 de mayo que ha implicado desde ese momento valoraciones t\u00e9cnicas, documentaci\u00f3n, procedimientos de aduana, migraci\u00f3n y Canciller\u00eda. Todas las instancias que forma parte del Comit\u00e9 T\u00e9cnico Asesor de Apoyo Internacional (CATAI) han venido colaborando para concretar este apoyo\", inform\u00f3 la CCSS..\n\n\n\t A\u00fan no hay una fecha establecida para el inicio de la atenci\u00f3n en dicha unidad pero tanto el HSVP como el Centro de Atenci\u00f3n de Emergencias y Desastres (CAED) trabajan para iniciar tan pronto como sea posible.\n", "time": "Ayer 08:50 AM", "img": "https://b122fe8e0b8ea4d16cb3-8420fc0ce05d0ddef095398ad3e98f10.ssl.cf5.rackcdn.com/UMM.jpg"}, {"headline": "Nueva Rep\u00fablica define f\u00f3rmula presidencial: Fabricio Alvarado, Francisco Prendas y Alexandra Lor\u00eda", "article": "\n\t     La Asamblea Nacional del Partido Nueva Rep\u00fablica ratific\u00f3 este s\u00e1bado a Fabricio Alvarado Mu\u00f1oz como su candidato a la Presidencia para las elecciones del 6 de febrero de 2022.\n\n\n\t     A Alvarado lo acompa\u00f1ar\u00e1n en la f\u00f3rmula el periodista Francisco Prendas Rodr\u00edguez, como candidato a primer vicepresidente, y la abogada y exdiputada Alexandra Lor\u00eda Beeche.\n\n\n\t     Los tres, adem\u00e1s de su aspiraci\u00f3n presidencial, llevan doble postulaci\u00f3n, pues encabezan la papeleta de candidatos a diputados. En el caso de Fabricio Alvarado ir\u00e1 por San Jos\u00e9, Prendas lo har\u00e1 por Heredia y Lor\u00eda por Cartago.\n\n\n\t     En su intervenci\u00f3n ante los asamble\u00edstas, Alvarado dijo que ha sido muy dif\u00edcil hacer un partido desde cero y sin dinero, pero que aqu\u00ed est\u00e1n para buscar una Costa Rica mejor y hacer algo diferente.\n\n\n\t     Con respecto a la doble postulaci\u00f3n, el exdiputado Alvarado manifest\u00f3 que van a buscar \"s\u00ed o s\u00ed la presidencia\", pero que si no se puede que al menos tratar\u00e1n de tener una gran representaci\u00f3n en el Congreso.\n\n\n\t     La Asamblea inici\u00f3 a las 11 a.m. en el gimnasio de la escuela Carmen Lyra, en Concepci\u00f3n Arriba de Alajuelita, San Jos\u00e9. Adem\u00e1s de la f\u00f3rmula presidencial, tambi\u00e9n fue definida la lista de candidatos a diputados para las siete provincias, la cual qued\u00f3 de la siguiente forma:\n\n\n\t     San Jos\u00e9:\n\n\nFabricio Alvarado Mu\u00f1oz, periodista.\nGloria Navas Montero, abogada penalista.\nC\u00e9sar Z\u00fa\u00f1iga Ram\u00edrez, doctor en Ciencias de la Administraci\u00f3n y polit\u00f3logo.\nEricka Madrigal Valiente, analista financiera.\nJuan Diego L\u00f3pez Quir\u00f3s, periodista y mercad\u00f3logo.\n\n\n\t     Alajuela:\n\n\nOlga Morera Arrieta, administradora de empresas.\nJos\u00e9 Pablo Sibaja Jim\u00e9nez, bachiller en Relaciones Internacionales.\nJohanna Bravo Calder\u00f3n, administradora de Recursos Humanos.\nHenry Valerio Ram\u00edrez, master en Administraci\u00f3n Educativa.\nJessica Mora Esquivel, master en Administraci\u00f3n Educativa.\n\n\n\t     Cartago:\n\n\nAlexandra Lor\u00eda Beeche, abogada en Derecho Notarial y Registral.\nHenry Chaves Kiel, master en Gesti\u00f3n Ambiental y Lic. En Derecho.\n\n\n\t     Heredia:\n\n\nFrancisco Prendas Rodr\u00edguez, periodista.\nSherilyn Gonz\u00e1lez Alfaro, master en Direcci\u00f3n de Empresas, Licda. En Ciencias Pol\u00edticas.\nClaudio Slon Hitti, m\u00e9dico.\n\n\n\t     Guanacaste:\n\n\nDaniela Segnini Picado, t\u00e9cnica en Secretariado Ejecutivo.\nLuis Rodolfo Castro Mu\u00f1oz, t\u00e9cnico en inspecci\u00f3n de Obras Viales.\n\n\n\t     Puntarenas:\n\n\nDavid Segura Gamboa, abogado.\nNancy Garc\u00eda Vega, abogada.\nDavid Jim\u00e9nez Jim\u00e9nez, educador.\n\n\n\t     Lim\u00f3n:\n\n\nYonder Salas Dur\u00e1n, ingeniero industrial y master en Dise\u00f1o, Gesti\u00f3n y Direcci\u00f3n de Proyectos.\nRosal\u00eda Brown Young, bachiller en Administraci\u00f3n de Compras.\nMarcos Carazo Campos, ingeniero civil.\n\n\n\t     Fabricio Alvarado fue diputado entre 2014 y 2018. En esa ocasi\u00f3n fue representante de San Jos\u00e9 por el Partido Restauraci\u00f3n Nacional (PRN) y renunci\u00f3 el 12 de febrero de 2018 para dedicarse de lleno a afrontar la segunda ronda en la que finalmente cay\u00f3 con Carlos Alvarado Quesada, del Partido Acci\u00f3n Ciudadana (PAC). De hecho, cuando dej\u00f3 la curul, quien lo sustituy\u00f3 fue Alexandra Lor\u00eda.\n\n\n\t     Seis meses despu\u00e9s renunci\u00f3 a la agrupaci\u00f3n por diferencias con su c\u00fapula y anunci\u00f3 la fundaci\u00f3n de Nueva Rep\u00fablica.\n\n\nLea: Fabricio Alvarado y siete diputados renuncian a Restauraci\u00f3n Nacional\n\n\n\t     Los roces de Alvarado Mu\u00f1oz con el diputado y presidente de Restauraci\u00f3n Nacional, Carlos Avenda\u00f1o Calvo, salieron a la luz pocas semanas despu\u00e9s de finalizada la campa\u00f1a electoral, cuando este \u00faltimo denunci\u00f3 p\u00fablicamente la existencia de una estructura financiera durante la segunda ronda, algo que el periodista rechaz\u00f3 de plano.\n\n\n\t     De hecho, esos se\u00f1alamientos son objeto de investigaci\u00f3n en la Fiscal\u00eda Adjunta de Probidad, Transparencia y Anticorrupci\u00f3n (Fapta).\n", "time": "29/05/21 02:11 PM", "img": "https://d3bixyfls5nn5n.cloudfront.net/images/entry-heroes/2021/fabricio-y-prendas.jpg"}, {"headline": "Incendio consume al menos 80% de f\u00e1brica de hule en Santa Ana", "article": "\n\t Gran parte de una fabrica de la f\u00e1brica de hule Terramix, en Santa Ana, San Jos\u00e9, fue consumida por las llamas, luego de un incendio reportado a las 9:35 a.m de esta ma\u00f1ana.\n\n\n\t El fuego ha consumido al menos un 80% de las instalaciones de la f\u00e1brica de aproximadamente 1.500 metros cuadrados, seg\u00fan report\u00f3 el jefe Operativo de Bomberos, Luis Salas.\n\n\n\n\n\n\t\"Tenemos siete unidades de bomberos en la escena, pr\u00e1cticamente el fuego lo hemos confinado, sin embargo, ocuparemos varias horas logrando apagar todo el material almacenado en esta bodega\" explic\u00f3 Salas.\n\n\n\tEl tama\u00f1o de la estructura involucrada es de 1.600 metros cuadrados.\n\n\n\n", "time": "29/05/21 11:23 AM", "img": "https://d3bixyfls5nn5n.cloudfront.net/images/entry-heroes/2021/290521_INCNEDIO_TERRAMIX_FULL.png"}], "Mundo": [{"headline": "Personal del Sinac es incluido dentro del primer grupo de vacunaci\u00f3n", "article": "\u2013 Durante la segunda quincena del mes de mayo, inici\u00f3 el proceso de vacunaci\u00f3n contra el covid-19, a funcionarios del Sistema Nacional de \u00c1reas de Conservaci\u00f3n (SINAC-MINAE), lo anterior gracias a gestiones realizadas por el Despacho de la se\u00f1ora ministra y la Direcci\u00f3n Ejecutiva de la Instituci\u00f3n ante las autoridades del Ministerio de Salud y la Caja Costarricense del Seguro Social.\nActualmente, el Sinac cuenta con 1152 puestos de trabajo, los cuales se encuentran distribuidos entre la Secretar\u00eda T\u00e9cnica y las 11 \u00c1reas de Conservaci\u00f3n.\nSe incluy\u00f3 dentro de ese primer grupo de vacunaci\u00f3n, a los funcionarios de la Secretar\u00eda Ejecutiva, adem\u00e1s de los de Oficinas Regionales y Subregionales y de las distintas \u00c1reas Silvestres Protegidas de las 11 \u00c1reas de Conservaci\u00f3n.\n\n\n\nEl personal del Sinac desarrolla diversas tareas como la atenci\u00f3n a turistas nacionales y extranjeros, atenci\u00f3n de denuncias ciudadanas, funciones de control y protecci\u00f3n, atenci\u00f3n de usuarios entre otras. Adem\u00e1s, las labores de los funcionarios del Sinac involucra una estrecha relaci\u00f3n con diversas autoridades policiales.\nRafael Guti\u00e9rrez, director ejecutivo del Sinac, mencion\u00f3 que \u00abse ha considerado de extrema importancia que el personal del Sinac sea considerado como grupo prioritario de vacunaci\u00f3n, dado su alta exposici\u00f3n directa con la poblaci\u00f3n, debido a que sus funciones representan un alto riesgo de contagio\u00bb.\nAgradeci\u00f3, adem\u00e1s Guti\u00e9rrez, a las autoridades de Salud por la inclusi\u00f3n del personal del Sinac dentro del Grupo 1 y con ello, reforzar las acciones preventivas y de mitigaci\u00f3n para la atenci\u00f3n de la alerta por covid-19 en las diversas oficinas del Sinac en todo el pa\u00eds, concluy\u00f3 diciendo.\nAl integrar el Sinac, la lista de autoridades priorizadas por vacunar, estos se unen a los trabajadores de la Caja Costarricense del Seguro Social, el Ministerio de Salud, el personal que labora en los hospitales privados, la Comisi\u00f3n Nacional de Emergencias, Bomberos, Cruz Roja y los cuerpos policiales de: seguridad, tr\u00e1nsito, migraci\u00f3n, penitenciarios, municipales y OIJ, como el primer grupo a vacunar.\nEl Sinac, agradeci\u00f3 a las Autoridades de Salud, la inclusi\u00f3n de nuestro personal y se pide a todos los funcionarios acudir a los distintos centros de vacunaci\u00f3n y aplicarse el medicamento, ya que es necesario para su salud y para interactuar con las personas en su trabajo.", "time": "San Jos\u00e9, 30 may ", "img": "https://www.elmundo.cr/isologo_elmundocr/"}, {"headline": "Geancarlo Castro jugar\u00e1 un a\u00f1o a pr\u00e9stamo en el Municipal P\u00e9rez Zeled\u00f3n", "article": "- Alajuelense comienza a mover sus piezas de cara al pr\u00f3xima temporada. Este domingo por la tarde, los manudos anunciaron el pr\u00e9stamo de Geancarlo Castro, quien jugar\u00e1 un a\u00f1o en el Municipal P\u00e9rez Zeled\u00f3n.\nEl juvenil, en entrevista con este medio de comunicaci\u00f3n, se\u00f1al\u00f3 que consideraba que era el momento oportuno para dar el paso en busca de tener m\u00e1s minutos en otro equipo, para luego volver con el objetivo de consolidarse en la casa manuda.\n\u201cS\u00e9 que han consultado para ver la disponibilidad que podr\u00eda tener para salir a pr\u00e9stamo. A diferencia de otros momentos, en esta ocasi\u00f3n s\u00ed es una opci\u00f3n que valorar\u00eda.\u00a0\n\n\n\n\u201dYo quem\u00e9 etapas que quer\u00eda vivir aqu\u00ed, inclusive sabiendo que quiz\u00e1s no iba a tener tanta opci\u00f3n de jugar, pero me propuse aprender. A ser como una esponja y absorber lo positivo de cada una de esos jugadores experimentados que llegaron al equipo en los \u00faltimos meses\u201d, dijo Castro en entrevista con Mundo Deportes.\nLos manudos anunciaron la semana anterior la salida de J\u00fanior D\u00edaz.", "time": "San Jos\u00e9, 30 de mayo 2021", "img": "https://www.elmundo.cr/costa-rica/geancarlo-castro-jugara-un-ano-a-prestamo-en-el-municipal-perez-zeledon/attachment/gllivfv6urashdte76gj3cri7e/"}, {"headline": "Valladares se re\u00fane con intendentes de Tucurrique para atender el llamado de la poblaci\u00f3n", "article": "\u2013 La diputada liberacionista Paola Valladares se reuni\u00f3 con intendentes de la zona de Tucurrique para atender el llamado de la poblaci\u00f3n.\nValladares expuso que acudi\u00f3 a la invitaci\u00f3n que le realiz\u00f3 el Concejo Municipal de Distrito de Tucurrique \u00abpara escuchar las inquietudes del intendente el se\u00f1or Wilberth Quir\u00f3s y sus regidores municipales, sobre temas trascendentales para las zonas rurales\u00bb.\n\n\n\nLa legisladora se\u00f1al\u00f3 que conversaron \u00absobre la falta de atenci\u00f3n por parte del CONAVI a las Rutas Nacionales 225 y 408, arterias fundamentales para el desarrollo socioecon\u00f3mico de la zona\u00bb.\n\u00abEn la visita logramos constatar el riesgo que enfrentan los usuarios de las v\u00edas ante la cantidad de huecios que hay y la reducci\u00f3n sensible del ancho de la v\u00eda por unos deslizamientos que no han sido atendidos luego de muchos meses de haber sido reportados\u00bb, agreg\u00f3.\nAsimismo, Valladares afirm\u00f3 que trataron \u00ablas complicaciones por las cuales atraviesa el sector agropecuario del distrito, cuyo producto estrella, el pejibaye, el cual mediante la reconocida Feria del Pejibaye que se realizaba en Tucurrique, permit\u00eda que el fruto se comercializara exitosamente, sin embargo, tambi\u00e9n ha sido fuertemente impactado por la pandemia\u00bb.\n\n\u00abComo siempre desde el despacho trabajaremos en busca de propuestas para recuperar el sector agropecuario de la zona e impulsar proyectos que permitan un modelo de negocio alternativo para el dinamismo de la econom\u00eda de la regi\u00f3n\u00bb, concluy\u00f3.", "time": "Cartago, 30 may ", "img": "https://www.elmundo.cr/costa-rica/valladares-se-reune-con-intendentes-de-tucurrique-para-atender-el-llamado-de-la-poblacion/attachment/paola-valladares-9/"}, {"headline": "Fabricio Alvarado: Oremos unidos, no importa cu\u00e1l sea nuestra religi\u00f3n", "article": "\u2013 Este fue el mensaje del candidato a la presidencia por Nueva Rep\u00fablica, Fabricio Alvarado, ya que este 30 de mayo fue declarado como D\u00eda Nacional de Uni\u00f3n y Oraci\u00f3n por Costa Rica.\nEsta iniciativa fue presentada por los diputados del Partido Nueva Rep\u00fablica, as\u00ed como los integrantes de otras cinco agrupaciones pol\u00edticas e independientes; debido a que \u00abel pa\u00eds y el mundo entero est\u00e1n viviendo d\u00edas dif\u00edciles debido a las consecuencias sanitarias, econ\u00f3micas y sociales\u00bb, ocasionadas por el covid-19.\nLa moci\u00f3n fue aprobada con 25 votos a favor y 19 en contra.\n\n\n\nAlvarado se\u00f1al\u00f3 que \u00aben tu iglesia, en tu casa, o en cualquier lugar, levanta hoy una oraci\u00f3n en favor de nuestro pa\u00eds, por la situaci\u00f3n sanitaria y econ\u00f3mica que se vive actualmente\u00bb.\n\u00abOremos unidos, no importa cu\u00e1l sea nuestra religi\u00f3n, por la salud f\u00edsica, psicol\u00f3gica y econ\u00f3mica de los habitantes de nuestra bella Costa Rica\u00bb, agreg\u00f3.\nAdem\u00e1s, manifest\u00f3 que \u00ablos invito a ser parte de esta iniciativa nacional, levantar una petici\u00f3n a Dios por las familias que de una u otra forma se han visto afectadas, y motivar a otros a unirse tambi\u00e9n\u00bb.", "time": "San Jos\u00e9, 30 may ", "img": "https://www.elmundo.cr/costa-rica/fabricio-alvarado-califica-de-feminazis-a-las-mujeres-que-promueven-el-aborto/attachment/whatsapp-image-2019-11-30-at-17-47-20/"}, {"headline": "Lucha Mujer del PT exige la actualizaci\u00f3n de protocolos de vacunaci\u00f3n para mujeres lactantes", "article": "\u2013 Lucha Mujer del Partido de los Trabajadores exigi\u00f3 la actualizaci\u00f3n de los protocolos y que se cumpla con el derecho a vacunaci\u00f3n de las mujeres lactantes.\nEsto luego de la denuncia de varias mujeres a las que se les ha negado la vacuna contra el Covid-19 por estar en periodo de lactancia.\nUno de estos casos es el de Laura Mor\u00faa, excandidata a diputada del PT, a quien llamaron el jueves 27 de mayo, de la Cl\u00ednica Moreno Ca\u00f1as para indicarle que deb\u00eda presentarme el viernes 28 de mayo a las 12:00 md, con el fin de ser vacunada contra el virus SARS-COV 2.\nMor\u00faa explic\u00f3 que \u00abal presentarme, la enfermera pregunta si alguna est\u00e1 en periodo de lactancia, levanto mi mano, toma mi carnet y c\u00e9dula; y procede a realizar la consulta a otra enferma encargada de la vacunaci\u00f3n. Luego regresa, y me indica que por ese motivo no me pod\u00eda vacunar, que deb\u00eda esperar\u00bb.\n\n\n\n\u00abLe pregunto, que si puedo firmar un consentimiento informado a fin de recibir la vacuna; y me indica que van a preguntar, posteriormente me informan que s\u00f3lo a mujeres del grupo 1 pueden vacunar, y le refuto que fue la Cl\u00ednica qui\u00e9n me convoc\u00f3, y que la lactancia no podr\u00eda ser una justificaci\u00f3n para no vacunarme\u00bb, agreg\u00f3.\nSeg\u00fan Mor\u00faa \u00abluego me indicaron que deb\u00eda ir a la Jefatura de Enfermer\u00eda, quien me indica lo mismo que sus compa\u00f1eras, que no pod\u00eda vacunarme porque a nivel de la Caja Costarricense del Seguro Social (CCSS) no se hab\u00eda actualizado el \u201cManual de Procedimientos para la ejecuci\u00f3n de vacunaci\u00f3n contra COVID-19 en los establecimientos de salud de la Caja Costarricense de Seguro Social\u201d; en el cual se indicara que se pod\u00eda vacunar a mujeres en periodo de lactancia de los otros grupos de prioridad\u00bb.\n\u00abInsist\u00ed en que me dieran la posibilidad de firmar el consentimiento informado, lo que una y otra vez se me neg\u00f3. Despu\u00e9s de dos horas y media de estar de un lugar a otro, intentando hacer entrar en raz\u00f3n al menos a 1 enfermera; totalmente desmoralizada y agotada, le pregunto si me daban la posibilidad de firmar el consentimiento informado indicando que renunciaba a la lactancia; me indic\u00f3 que en ese caso si me pod\u00edan facilitar el consentimiento informado. Y fue de esta manera totalmente arbitraria e ilegal, que logr\u00e9 ser vacunada con mi primera dosis\u00bb, sostuvo.\nPara Mor\u00faa \u00ablas mujeres no deber\u00edamos de tener que elegir entre la lactancia y la vacuna, cuando est\u00e1 medicamente comprobado que no tiene implicaciones sobre nuestra salud ni la de nuestros hijos e hijas\u00bb.\n\u00abPor eso, ante los continuos atropellos que las mujeres venimos denunciando en las distintas Cl\u00ednicas de salud, exigimos a las autoridades de la CCSS y al Ministerio de Salud que actualicen el Manual de procedimientos e instruyan al personal para aplicar la vacuna a las madres en periodo de lactancia\u00bb, concluy\u00f3.", "time": "San Jos\u00e9, 30 may ", "img": "https://www.elmundo.cr/mundo/oms-mujeres-deben-contar-con-las-condiciones-que-les-permitan-amamantar-a-sus-hijos/attachment/lactancia_materna_1280/"}, {"headline": "PUSC sentencia que se debe acabar con la fiesta de Recope", "article": "\u2013 El jefe de fracci\u00f3n del Partido Unidad Social Cristiana, Pablo Heriberto Abarca, asever\u00f3 que rechazan categ\u00f3ricamente la homologaci\u00f3n multimillonaria de la convenci\u00f3n colectiva de la Refinadora Costarricense de Petr\u00f3leo (Recope).\nAdem\u00e1s, Abarca sentenci\u00f3 que se debe acabar con la fiesta de esta instituci\u00f3n.\n\n\n\nEl socialcristiano asegur\u00f3 que Recope no puede seguir castigando a los costarricenses con aumentos desmedidos en el precio de los combustibles, mientras siguen manteniendo privilegios odiosos.\nAsimismo, sentenci\u00f3 que desde la fracci\u00f3n Unidad rechazan categ\u00f3ricamente el accionar de esta instituci\u00f3n.\nPara la bancada socialcristiana, Recope ha perdido su norte y le ha dado la espalda a los costarricenses.\nFinalmente, Abarca advirti\u00f3 que urge que se tomen acciones inmediatas, contundentes y sensatas para que dejen de estar maltratando el bolsillo de los costarricenses.", "time": "\n\nSan Jos\u00e9, 29 may ", "img": "https://www.elmundo.cr/costa-rica/shirley-diaz-celebra-los-avances-en-la-comision-de-la-mujer/attachment/whatsapp-image-2020-10-07-at-11-08-56-am-1/"}, {"headline": "CCSS analiza posible apertura escalonada del Internado Rotatorio Universitario de Medicina", "article": "\u2013El Centro de Desarrollo Estrat\u00e9gico e Informaci\u00f3n en Salud y Seguridad Social (CENDEISSS) en conjunto con las autoridades de la alta direcci\u00f3n de la Caja Costarricense de Seguro Social (CCSS) analiza todas las posibilidades para iniciar una apertura escalonada de los bloques de Internado Rotatorio Universitario bajo la supervisi\u00f3n del profesional docente del propio establecimiento de salud, inform\u00f3 el doctor Roberto Cervantes, gerente general.\nLo anterior a la luz de la comunicaci\u00f3n efectuada por la Comisi\u00f3n Nacional de Vacunaci\u00f3n y Epidemiolog\u00eda, en el sentido de que \u00ab\u2026la reincorporaci\u00f3n de los internos a la prestaci\u00f3n de servicios de salud es un factor primordial para que la comisi\u00f3n analice el adelanto de vacunaci\u00f3n contra la covid-19 en esta poblaci\u00f3n\u00bb.\nSe pretende que, las unidades docentes que tengan capacidad para recibir estudiantes, sin que exista una exposici\u00f3n riesgosa a la enfermedad de la covid-19, puedan incorporarse al internado universitario, mientras se logra la vacunaci\u00f3n de este grupo, con el fin de que obtengan la inmunizaci\u00f3n para cursar los otros bloques, durante el \u00faltimo a\u00f1o de su curr\u00edculo acad\u00e9mico de medicina.\nLa pandemia por la covid-19 ha obligado a suspender temporalmente las pr\u00e1cticas intrahospitalarias, esa posici\u00f3n pretende no exponer a contagio a los usuarios de los servicios de salud.\n\n\n\nA partir de este an\u00e1lisis, la pr\u00f3xima semana se retomar\u00e1n las comunicaciones con los decanos o directores de las universidades que imparten la carrera de medicina, con el prop\u00f3sito de exponer el escenario y condiciones para el reinicio del Internado Rotatorio Universitario.\nLa Gerencia General de la CCSS se\u00f1ala que, si bien es cierto, durante el Internado Rotatorio Universitario \u201cno hay una relaci\u00f3n laboral directa y atenci\u00f3n de choque a la pandemia\u00bb, se debe procurar cumplir con lo establecido en el Decreto Ejecutivo No. 1743 del 04 de junio de 1971 \u201cReglamento General de Hospitales Nacionales\u201d, que puntualmente se\u00f1ala en el art\u00edculo 28 inciso e, lo siguiente:\nArt\u00edculo 28.- Corresponder\u00e1 especialmente a los jefes de Departamento:\ne) Preocuparse de la preparaci\u00f3n y desarrollo adecuado de los programas de adiestramiento para residentes e internos de los Servicios del Departamento a su cargo, guiarlos y proporcionarles las facilidades necesarias para que cumplan su cometido bajo su vigilancia;\u201d\nEl doctor Roberto Cervantes indic\u00f3 que esperan que esta estrategia formativa, le permita al Ministerio de Salud considerar adelantar su proceso de vacunaci\u00f3n para reducir la probabilidad de contagio.", "time": "San Jos\u00e9, 29 may ", "img": "https://www.elmundo.cr/isologo_elmundocr/"}, {"headline": "40 \u00c1reas de Salud vacunar\u00e1n este fin de semana", "article": "\u2013 Este fin de semana el voluntariado y esfuerzo adicional dejar\u00e1 miles de personas vacunadas conta covid-19. Funcionarios de muchos servicios, mayoritariamente los de Enfermer\u00eda, donar\u00e1n sus fuerzas este s\u00e1bado y domingo a lo largo y ancho de Costa Rica.\nCuarenta \u00e1reas de salud, de 4 direcciones de Red integradas de servicios de salud, estar\u00e1n al servicio de las comunidades este 29 y 30 de mayo del 2021.\nPor ejemplo, las tres \u00e1reas de salud que ofrecen atenciones en el cant\u00f3n de Tib\u00e1s extreman esfuerzos para vacunar a 1400 personas este s\u00e1bado 29 de mayo en horario de 8:00 de la ma\u00f1ana a 3:00 de la tarde.\nLas \u00e1reas de salud de Tib\u00e1s (Coopesain); Le\u00f3n Xlll \u2013 La Carpio y Tib\u00e1s Uruca Merced acordaron encontrarse en el Polideportivo de Llorente para realizar la jornada de inmunizaci\u00f3n donde habr\u00e1 9 equipos vacunatorios.\n\u00abEsta es la forma de beneficiar a personas de todo el cant\u00f3n de Tib\u00e1s. Estaremos vacunando personas mayores de 46 a\u00f1os con factores de riesgo y tambi\u00e9n estamos invitando a los mayores de 58 a\u00f1os que por alguna raz\u00f3n no lo han hecho para que se acerquen, no requieren cita previa y estaremos gustosos de servirles\u00bb, coment\u00f3 el doctor Carlos Solano Salas director del \u00e1rea de salud Tib\u00e1s Uruca Merced.\nLa doctora Evelyn Solano, directora de Enfermer\u00eda dijo que trabajan arduamente para que la campa\u00f1a de vacunaci\u00f3n masiva de este s\u00e1bado sea lo m\u00e1s ordenada posible.\n\u00abHay muchas personas de instituciones hermanas que nos ayudar\u00e1n para que impere el orden, la seguridad y la empat\u00eda antes, durante y posterior a la vacunaci\u00f3n de los pacientes. Las tres direcciones de Enfermer\u00eda estamos trabajando juntas para que las personas salgan satisfechas y con informaci\u00f3n adicional de lo importante que es seguir lav\u00e1ndose las manos, utilizar correctamente la mascarilla y guardar el distanciamiento f\u00edsico entre las personas\u00bb, agreg\u00f3.\n\n\u00c1rea de salud Cartago:\n\nVeintitr\u00e9s sedes de eb\u00e1is del \u00e1rea de salud de Cartago tambi\u00e9n vacunar\u00e1n a 1000 usuarios de 57 a\u00f1os, con factores de riesgo, entre el s\u00e1bado y domingo de 8:00 a.m. a 4:00 p.m.\nEn esta \u00e1rea de salud coordinaron con la Universidad Estatal a Distancia (UNED) y el Centro C\u00edvico de Cartago para que ocho equipos de vacunaci\u00f3n, cuatro por cada puesto, realicen la jornada extraordinaria de vacunaci\u00f3n tanto s\u00e1bado y domingo.\n\u00abImportante aclarar que solo vacunaremos a personas que previamente le hayamos programado una cita. Tambi\u00e9n rogamos a las personas usuarias que, en la medida de lo posible, asistan sin compa\u00f1\u00eda para evitar aglomeraciones. Adem\u00e1s, queremos agradecer de antemano a las personas de la UNED, Municipalidad de Cartago y Cruz Roja que nos ayudar\u00e1n en este llamado\u00bb, dijo el doctor Cristian Fabi\u00e1n Ram\u00edrez Guti\u00e9rrez, coordinador del programa ampliado de inmunizaciones de Cartago.\n\n\u00c1rea de salud de Po\u00e1s:\u00a0\n\nLa doctora Hellem Corrales Bola\u00f1os, directora del \u00e1rea de salud de Po\u00e1s de Alajuela indic\u00f3 que ellos tambi\u00e9n organizan para este s\u00e1bado 29 de mayo una jornada extraordinaria de vacunaci\u00f3n en la iglesia cat\u00f3lica de San Pedro de Poas.\n\u00abOcho equipos vacunatorios buscan romper r\u00e9cor al inmunizar al 800 personas en cuatro horas. Los usuarios ya est\u00e1n citados de 8:00 a-m. a 12:00 m.d. Es un esfuerzo voluntario de colaboradores de la #CCSSdeCostaRica, la Comisi\u00f3n Municipal de Emergencias, la Cruz Roja, Fuerza P\u00fablica, Ministerio de Salud, Iglesia Cat\u00f3lica y C\u00e1mara de Comercio local\u00bb, a\u00f1adi\u00f3.\n\nRegi\u00f3n Huetar Atl\u00e1ntica:\u00a0\n\nDe las 8 \u00e1reas de salud con las que cuenta la regi\u00f3n Huetar Atl\u00e1ntica 7 trabajar\u00e1n este fin de semana. Entre Siquirres, Lim\u00f3n, Talamanca, Matina, Gu\u00e1piles, Cariari, y Valle La Estrella pondr\u00e1n 5350 dosis.\n\nRegi\u00f3n Central Norte:\u00a0\n\n\u00c1rea de Salud Alajuela Central\n\u00c1rea de Salud Alajuela Oeste\n\u00c1rea de Salud Alajuela Sur\n\u00c1rea de Salud Atenas\n\u00c1rea de Salud Grecia\n\u00c1rea de Salud Naranjo\n\u00c1rea de Salud Palmares\n\u00c1rea de Salud Santa B\u00e1rbara\n\n\n\n\u00c1rea de Salud Santo Domingo\n\u00c1rea de Salud San Rafael\n\u00c1rea de Salud Barba\nTotal, a vacunar este fin de semana 9394 dosis\n\nRegi\u00f3n Central Sur: \u00a0\n\n\u00c1rea de Salud Coronado\n\u00c1rea de Salud Desamparados 3\n\u00c1rea de Salud Goicoechea 2\n\u00c1rea de Salud La Uni\u00f3n\n\u00c1rea de Salud Moravia\n\u00c1rea de Salud Mata Redonda-Hospital\n\u00c1rea de Salud Para\u00edso \u2013 Cervantes\n\u00c1rea de Salud Pavas\n\u00c1rea de Salud San Francisco \u2013 San Antonio\n\u00c1rea de Salud San Sebasti\u00e1n\n\u00c1rea de Salud San Sebasti\u00e1n \u2013 Paso Ancho\n\u00c1rea de Salud Santa Ana\n\u00c1rea de Salud Zapote Catedral\n\u00c1rea de Salud Acosta\n\u00c1rea de Salud Aserr\u00ed\n\nRegi\u00f3n Huetar Norte:\u00a0\n\nLas \u00e1reas de salud de Aguas Zarcas y Florencia tambi\u00e9n dijeron s\u00ed a vacunar el fin de semana. De manera voluntaria personal de enfermer\u00eda, transportes y otros servicios buscan llevar la vacuna de la esperanza a m\u00e1s personas.\nUna vez m\u00e1s los trabajadores de la Seguridad Social dicen s\u00ed a la batalla contra la pandemia provocada por la covid-19.", "time": "San Jos\u00e9, 29 may ", "img": "https://www.elmundo.cr/isologo_elmundocr/"}, {"headline": "Decretos buscan garantizar inserci\u00f3n laboral de personas con discapacidad", "article": "\u2013 En el marco del D\u00eda Nacional de las Personas con Discapacidad, el presidente de la Rep\u00fablica, Carlos Alvarado, firm\u00f3 los decretos ejecutivos 43024-MP-MTSS y 43025-MP-MTSS, que buscan garantizar la participaci\u00f3n activa e inserci\u00f3n en el empleo y el trabajo de la poblaci\u00f3n con discapacidad. La firma se dio junto a las ministras de la Presidencia, Geannina Dinarte; y la de Trabajo y Seguridad Social, Silvia Lara.\nUno de los decretos es la Reforma al Reglamento de la Ley N\u00ba 8862, que tiene como fin facilitar la aplicaci\u00f3n de la norma para que las instituciones p\u00fablicas reserven plazas para la contrataci\u00f3n de esta poblaci\u00f3n.\nLa otra medida es la Declaratoria de Inter\u00e9s P\u00fablico y Nacional del Programa Inserta, una cooperaci\u00f3n de la Fundaci\u00f3n ONCE y del Banco Interamericano de Desarrollo (BID) para promover la inclusi\u00f3n laboral de las personas con discapacidad en el sector empresarial privado mediante herramientas, metodolog\u00edas y enfoques que se orienten a aprovechar el talento humano y competencias de las personas con discapacidad.\nComo parte de la articulaci\u00f3n interinstitucional liderada por el Despacho de la Segunda Vicepresidencia y el Ministerio de Trabajo y Seguridad Social, se elabor\u00f3 el documento \u201cRuta para el cumplimiento del Acuerdo de Consejo de Gobierno\u201d con el fin de seguir fortaleciendo las capacidades institucionales para la aplicaci\u00f3n de la normativa vigente que promueve los derechos de las personas con discapacidad, en particular el derecho al empleo y al trabajo.\n\u00abComo pa\u00eds, estamos comprometidos a seguir avanzando con acciones concretas como estas para derribar las barreras actitudinales y del entorno e incorporar efectivamente a la poblaci\u00f3n con discapacidad a la fuerza laboral, fomentando la igualdad de oportunidades y derechos para el desarrollo inclusivo y sostenible de Costa Rica\u00bb, manifest\u00f3 el presidente Alvarado.\nSeg\u00fan datos de la Encuesta Nacional sobre Discapacidad (ENADIS) desarrollada por el Consejo Nacional de Personas con Discapacidad (CONAPDIS) y el Instituto Nacional de Estad\u00edsticas y Censos (INEC), m\u00e1s de 56% de personas con discapacidad est\u00e1n fuera de la fuerza laboral.\nEl vicepresidente Rodr\u00edguez y articulador pol\u00edtico de la atenci\u00f3n a esta poblaci\u00f3n, afirm\u00f3 que \u00ablas personas con discapacidad son productivas y deben encontrar espacios sin barreras e inclusivos en el mercado abierto de trabajo\u00bb.\n\u00abPor esto, tambi\u00e9n el Despacho ha dado especial atenci\u00f3n a los lineamientos que guiar\u00e1n el Sistema Nacional de Empleo y ha propuesto su vinculaci\u00f3n con el Programa Inserta a fin de aprovechar la cooperaci\u00f3n internacional para contar con mayores y mejores condiciones de inclusi\u00f3n laboral para las personas con discapacidad en el sector privado\u00bb, expres\u00f3 Rodr\u00edguez.\nSobre los decretos\n\n\n\nLa Reforma al Reglamento de la Ley N\u00ba8862\u00a0facilita los procesos de identificaci\u00f3n y reserva de plazas vacantes, la divulgaci\u00f3n de las ofertas de empleo y la realizaci\u00f3n de procesos de reclutamiento, selecci\u00f3n, evaluaci\u00f3n e incorporaci\u00f3n al puesto en modos inclusivos y preventivos sobre cualquier tipo de discriminaci\u00f3n, todo en estricto cumplimiento de las normas de contenci\u00f3n del gasto p\u00fablico y la eficiencia econ\u00f3mica del sector p\u00fablico.\nEste texto se gesta a partir de los resultados emanados de un proceso de recopilaci\u00f3n de informaci\u00f3n durante el 2020, la cual demostr\u00f3 la importancia de realizar la reforma reglamentaria para evitar rezagos y obst\u00e1culos en la aplicaci\u00f3n de la norma.\nEn el caso del\u00a0Programa Inserta, se trata de una iniciativa regional de cooperaci\u00f3n con el BID y la Fundaci\u00f3n ONCE que promueve la inclusi\u00f3n laboral de esta poblaci\u00f3n mediante el desarrollo e innovaci\u00f3n en tecnolog\u00edas, procesos de intermediaci\u00f3n laboral, capacitaci\u00f3n de empresas y personas gestoras de empleo.\nDicho programa se incluir\u00e1 en el Sistema Nacional de Empleo para generar oportunidades laborales para las personas con discapacidad que se encuentran fuera de la fuerza laboral.\nPara ampliar los esfuerzos en la inclusi\u00f3n laboral, la Segunda Vicepresidencia de la Rep\u00fablica coordina acciones con la Comisi\u00f3n Nacional para la Empleabilidad y el Trabajo de las Personas con Discapacidad a fin de promover la incorporaci\u00f3n del sector empresarial privado y organizaciones sin fines de lucro en una oferta de programas orientados al empleo y trabajo decente de esta poblaci\u00f3n.\n\u00abLas necesidades y realidades de las personas con discapacidad son diversas. Nuestro compromiso es sentar las bases para que el Sistema Nacional de Empleo, y las unidades de Recursos Humanos en el sector p\u00fablico, respondan a esa diversidad y sean efectivas en la inclusi\u00f3n laboral de las personas con discapacidad, as\u00ed como en el seguimiento para la permanencia en el trabajo siempre en un marco de respeto de la normativa laboral vigente en nuestro pa\u00eds\u00bb. dijo Silvia Lara, ministra de Trabajo y Seguridad Social.\n\u00abLa emergencia por COVID-19 puso en evidencia la vulnerabilidad ampliada que viven las personas en situaci\u00f3n de discapacidad frente al virus pero tambi\u00e9n de cara al acceso oportuno a los servicios de protecci\u00f3n social del Estado. Por ello, es que hemos abogado para que la igualdad de oportunidades y de derechos sea entendida m\u00e1s all\u00e1 de una aspiraci\u00f3n \u00e9tica de la sociedad, y sea entonces un compromiso de la institucionalidad por convertir esos principios en una ruta de articulaci\u00f3n del trabajo diario, y de acciones afirmativas concretas que derrumben las barreras de inequidad que hoy siguen condicionando la calidad de vida de las personas en situaci\u00f3n de discapacidad. No renunciar a ello es una obligaci\u00f3n de justicia social\u00bb, expres\u00f3 Juan Luis Berm\u00fadez, ministro de Desarrollo Humano e Inclusi\u00f3n Social y presidente Ejecutivo del IMAS.\n\u00abLas personas con discapacidad \u2013que en el pa\u00eds es de cerca de 675 costarricenses- han debido enfrentar esta pandemia con m\u00e1s vulnerabilidad generada por la falta de empleo, la pobreza y las dificultades para el uso de la tecnolog\u00eda, en momentos que todo se mueve hacia la virtualidad. Por lo anterior, abogamos por una reactivaci\u00f3n econ\u00f3mica con inclusi\u00f3n y por generar las condiciones para que las personas con discapacidad recuperen su autonom\u00eda, sin exponer su salud\u00bb, manifest\u00f3 Lizbeth Barrantes, directora ejecutiva de CONAPDIS.\nEste proyecto, que se implementar\u00e1 en Costa Rica, Colombia, Ecuador y Rep\u00fablica Dominicana, busca potenciar la formaci\u00f3n de personas con discapacidad en su puesto de trabajo, promover la demanda laboral inclusiva y aumentar la participaci\u00f3n de las mujeres con discapacidad en el mercado laboral.\n\u00abEsto no solo es importante para mejorar las vidas de las personas, sino tambi\u00e9n es positivo para la econom\u00eda: estimamos que incluir a las personas con discapacidad en el mercado laboral aumentar\u00eda el PIB entre un 2% y un 3% , beneficiando a toda la sociedad\u00bb, expres\u00f3 Francisco Javier Urra, jefe de Operaciones del BID en Costa Rica.", "time": "San Jos\u00e9, 29 may ", "img": "https://www.elmundo.cr/isologo_elmundocr/"}, {"headline": "Chan: Creemos en el poder de la oraci\u00f3n y en el respeto a la libertad religiosa", "article": "\u2013 Los diputados aprobaron una moci\u00f3n para declarar el 30 de mayo de este a\u00f1o como D\u00eda Nacional de Uni\u00f3n y Oraci\u00f3n por Costa Rica.\nAnte esto la diputada de Nueva Rep\u00fablica, Carmen Chan, invit\u00f3 a a uni\u00f3n sin importar su confesi\u00f3n, religi\u00f3n o filosof\u00eda, a unirse \u00aben oraci\u00f3n y plegaria, por nuestro pa\u00eds\u00bb.\n\n\n\n\u00abSomos un pueblo de fe, convencido de que que en el camino de Dios, podemos encontrar la fortaleza y el sost\u00e9n espiritual, frente a las adversidades\u00bb, agreg\u00f3 la diputada.\nEsta iniciativa fue presentada por los diputados del Partido Nueva Rep\u00fablica, as\u00ed como los integrantes de otras cinco agrupaciones pol\u00edticas e independientes; debido a que \u00abel pa\u00eds y el mundo entero est\u00e1n viviendo d\u00edas dif\u00edciles debido a las consecuencias sanitarias, econ\u00f3micas y sociales\u00bb, ocasionadas por el covid-19.\n\u00abHoy m\u00e1s que nunca es momento de solidarizarnos, de ayudarnos, y juntos orar y pedir por los enfermos y sus familias, por las personas desempleadas, por los que han perdido seres amados en esta lucha contra el COVID, y por el personal de salud en la primera l\u00ednea de batalla\u00bb, se\u00f1al\u00f3 la legisladora.\nSeg\u00fan Chan \u00abafortunadamente vivimos en un pa\u00eds de libertad religiosa, en el que hemos aprendido a expresar nuestra fe, sin miedo de la censura, y a respetar las creencias de los otros\u00bb.", "time": "San Jos\u00e9, 29 may ", "img": "https://www.elmundo.cr/costa-rica/chan-reprocha-accionar-del-inamu-se-opone-a-un-proyecto-que-pretende-beneficiar-a-la-mujer-rural/attachment/carmen-chan-4/"}, {"headline": "C\u00e1mara Costarricense de la Salud celebra aprobaci\u00f3n de la CNE para que hospitales privados atiendan pacientes negativos por covid-19", "article": "\u2013Massimo Manzi, director ejecutivo de la C\u00e1mara Costarricense de la Salud, se refiri\u00f3 al anuncio de que la Junta Directiva de la Comisi\u00f3n Nacional de Atenci\u00f3n de Riesgos y Prevenci\u00f3n de Emergencias (CNE) aprob\u00f3 el plan de inversi\u00f3n que permitir\u00e1 a la Caja Costarricense de Seguro Social recurrir a los hospitales privados para la atenci\u00f3n de pacientes negativos por covid-19, y de esta manera, priorizar la estructura p\u00fablica para los pacientes internados por coronavirus.\n\u00abCelebramos la aprobaci\u00f3n el d\u00eda de hoy por parte de la Comisi\u00f3n Nacional de Emergencias de ese plan de inversi\u00f3n que est\u00e1 habilitando la posibilidad de poder derivar pacientes por parte de la Caja Costarricense del Seguro Social a hospitales privados\u00bb, se\u00f1al\u00f3 Manzi.\n\n\n\nEl director ejecutivo explic\u00f3 que \u00aben este momento se est\u00e1 habilitando la participaci\u00f3n de algunos centros; sin embargo, en las conversaciones que hemos tenido como c\u00e1mara junto con las autoridades sanitarias y la Comisi\u00f3n de Emergencias hemos puesto a disposici\u00f3n un n\u00famero total de 120 camas involucrando centros del Gran \u00c1rea Metropolitana como fuera de ella\u00bb.\nAdem\u00e1s, indic\u00f3 que \u00abesto ha sido un proceso donde hemos realmente podido coordinar acciones como sector privado con las autoridades, una muestra m\u00e1s de la importancia de estas alianzas p\u00fablico privadas que al final van a impactar y a beneficiar al pa\u00eds y a los pacientes que en este momento tienen problemas en tener acceso a camas de internamiento\u00bb.\n\u00abAs\u00ed que estamos muy satisfechos y como c\u00e1mara siempre estaremos a la orden y a disposici\u00f3n del pa\u00eds para colaborar y enfrentar los retos sanitarios que esta pandemia nos est\u00e1 poniendo adelante\u00bb, concluy\u00f3.", "time": "San Jos\u00e9, 28 may ", "img": "https://www.elmundo.cr/costa-rica/camara-costarricense-de-la-salud-celebra-aprobacion-de-la-cne-para-que-hospitales-privados-atiendan-pacientes-negativos-por-covid-19/attachment/massimo-manzi/"}, {"headline": "Diputada Sol\u00eds: El Gobierno del bicentenario le ha dado una estocada a la educaci\u00f3n", "article": "\u2013 La diputada Mar\u00eda In\u00e9s Sol\u00eds, del Partido Unidad Social Cristiana, asever\u00f3 que \u00abel Gobierno del bicentenario le ha dado una estocada a la educaci\u00f3n costarricense\u00bb.\n\n\n\nSeg\u00fan Sol\u00eds, el Poder Ejecutivo con su inacci\u00f3n permite que la brecha se haga cada vez m\u00e1s grande entre la educaci\u00f3n p\u00fablica y privada.\n\u00abYo soy a mucho orgullo producto de la educaci\u00f3n publica y por eso levantar\u00e9 siempre la voz para que el MEP, y las instituciones competentes, cumplan con su deber\u00bb, expres\u00f3.\nPara la diputada, solo de esta manera los estudiantes tendr\u00e1n una educaci\u00f3n a la altura y sin rezagos.", "time": "San Jos\u00e9, 28 may ", "img": "https://www.elmundo.cr/costa-rica/__trashed-69/attachment/m-2/"}, {"headline": "CNE contratar\u00e1 a 150 m\u00e9dicos para mejorar atenci\u00f3n y seguimiento de pacientes COVID-19", "article": "\u2013 La Comisi\u00f3n Nacional de Emergencias contratar\u00e1 a \u00ab150 m\u00e9dicos para mejorar atenci\u00f3n y seguimiento de pacientes COVID-19\u00bb.\n\n\n\nSeg\u00fan se\u00f1al\u00f3 la instituci\u00f3n \u00abeste equipo se suma al personal actual del CENDEISSS que se encarga de asesorar a los pacientes en el cumplimiento del aislamiento domiciliar para evitar el contagio a otras personas del n\u00facleo familiar\u00bb.\n\u00abSe pretende que los pacientes cuenten con un acompa\u00f1amiento m\u00e9dico sin necesidad de exponerse al ir a un centro de salud y con ello saturar los servicios\u00bb, destacaron.\n\u00abEl plan de inversi\u00f3n deber\u00e1 ser presentado pr\u00f3ximamente a la Junta Directiva de la CNE para su aprobaci\u00f3n; una vez que cuente con el aval del \u00f3rgano directivo, se proceder\u00e1 con las contrataciones y asignaciones inmediatas de sus funciones\u00bb, concluyeron.", "time": "San Jos\u00e9, 28 may ", "img": "https://www.elmundo.cr/opinion/la-norma-tecnica-y-la-objecion-de-conciencia/attachment/closeup-of-doctor-crossed-arms-isolated-on-white-background/"}, {"headline": "Erwen Masis: Frenar el aumento de salario a los diputados era una obligaci\u00f3n moral", "article": "\u2013 El diputado y precandidato, Erwen Masis Castro, del Partido Unidad Social Cristiana, asever\u00f3 que frenar el aumento de salario a los diputados era una obligaci\u00f3n moral de esta Asamblea Legislativa.\nAdem\u00e1s, advirti\u00f3 que m\u00e1s all\u00e1 de eso, es necesario que se convoquen los proyectos para bajar el gasto p\u00fablico y el precio de los combustibles.\n\n\n\nSeg\u00fan el socialcristiano, hay que acabar con los excesos que tienen al pa\u00eds en grandes problemas econ\u00f3micos y a las familias costarricenses sufriendo las consecuencias.\nLos diputados aprobaron este jueves en segundo debate el proyecto de Ley para congelar las remuneraciones de diputados en escenario de alta deuda p\u00fablica.\nLa iniciativa presentada por el diputado del Frente Amplio, Jos\u00e9 Mar\u00eda Villalta, fue aprobado de manera un\u00e1nime con el voto de 43 diputados.\nEl precandidato presidencial se enfrenta este 27 de junio a su compa\u00f1ero de bancada Pedro Mu\u00f1oz y a Lineth Sabor\u00edo, exvicepresidenta de la Rep\u00fablica en la convenci\u00f3n abierta de la Unidad.", "time": "San Jos\u00e9, 28 may ", "img": "https://www.elmundo.cr/?attachment_id=203868"}, {"headline": "Me alegra que nuestro parlamento haga una declaraci\u00f3n para todos los que sabemos que Dios est\u00e1 al tim\u00f3n de todo, se\u00f1ala Alvarado", "article": "\u2013 El secretario general y candidato presidencial de Nueva Rep\u00fablica, Fabricio Alvarado, celebr\u00f3 la aprobaci\u00f3n de la moci\u00f3n para declarar el 30 de mayo de este a\u00f1o como D\u00eda Nacional de Uni\u00f3n y Oraci\u00f3n por Costa Rica.\n\u00abEstaremos unidos en oraci\u00f3n por Costa Rica\u00bb, se\u00f1al\u00f3.\n\n\n\nAlvarado destac\u00f3 que \u00abgracias a una moci\u00f3n de Nueva Rep\u00fablica, nuestra Asamblea Legislativa reconoce e insta a la mayor\u00eda de los costarricenses, sin importar su fe, cat\u00f3licos, evang\u00e9licos, hebreos, musulmanes y gente de todas las religiones, para que eleven una plegaria a Dios seg\u00fan sus creencias, para rogar por la salud p\u00fablica, emocional y econ\u00f3mica de todos los habitantes\u00bb.\n\u00abMe alegra mucho que nuestro parlamento, por primera vez, haga una declaraci\u00f3n como esta para todos los que sabemos que Dios est\u00e1 al tim\u00f3n de todo\u00bb, concluy\u00f3.", "time": "\n\n\nSan Jos\u00e9, 28 may ", "img": "https://www.elmundo.cr/elecciones-2022/saborio-tiene-la-humildad-para-unir-esfuerzos-y-llevar-a-costa-rica-al-progreso-asegura-juan-jose-vargas/attachment/whatsapp-image-2021-04-25-at-19-03-43/"}, {"headline": "Tras recibir 13 visitas de investigados por caso narco Cascante renuncia a comisi\u00f3n que investiga este delito", "article": "\u2013 El diputado socialcristiano Oscar Cascante tras aceptar que recibi\u00f3 13 visitas de tres vinculados a un caso de narcotr\u00e1fico renunci\u00f3 este jueves a la comisi\u00f3n que investiga este delito en la zona sur.\nPor su parte, Cascante explic\u00f3 que las reuniones se trataban sobre temas de vivienda social en los cantones puntarenenses de Corredores y Esparza.\nLa \u00faltima visita de los investigados al despacho del legislador fue un d\u00eda antes de ser detenidos por el Organismo de Investigaci\u00f3n Judicial (OIJ).\nEl diputado socialcristiano solicit\u00f3 sustituir al diputado independiente, Erick Rodr\u00edguez, en este foro legislativo y se realiz\u00f3 el cambio el pasado 24 de mayo.\nPor\u00a0 su parte,\u00a0 su compa\u00f1ero legislativo Pedro Mu\u00f1oz, ante las visitas y cuestionamientos de presuntos narcotraficantes al despacho de su compa\u00f1ero pidi\u00f3 al socialcristiano renunciar a la Comisi\u00f3n de Narcotr\u00e1fico.\n\n\n\n\u00abAyer convers\u00e9 con mi compa\u00f1ero de fracci\u00f3n Oscar Cascante para instarlo a que renuncie a la comisi\u00f3n que investigar\u00e1 el narcotr\u00e1fico en la zona sur, al igual que lo hice con el Diputado del PLN, Gustavo Viales\u00bb, asever\u00f3.\nAsimismo, Mu\u00f1oz indic\u00f3 que en su partido enfrentan los cuestionamientos de frente y con prontitud.\nAdem\u00e1s, pidi\u00f3 a los dem\u00e1s involucrados brindar las explicaciones pertinentes.\nPor su parte, Cascante se\u00f1al\u00f3 que estaba dispuesto a renunciar a su inmunidad parlamentaria en caso de ser necesario.\nSeis diputados de la actual legislatura fueron visitados por los sujetos vinculados al narcotr\u00e1fico, seg\u00fan informaci\u00f3n proporcionada por la administraci\u00f3n legislativa.\nIvonne Acu\u00f1a, independiente; Mileyde Alvarado y Eduardo Cruickshank, de Restauraci\u00f3n Nacional (PRN); \u00d3scar Cascante y Erwen Mas\u00eds, del PUSC; y Zoila Volio, independiente habr\u00eda tenido contacto con los supuestos antisociales.", "time": "San Jos\u00e9, 28 may ", "img": "https://www.elmundo.cr/costa-rica/puente-mata-limon-es-una-realidad/attachment/136a0203/"}, {"headline": "Fracci\u00f3n PAC: Los y las costarricenses no requieren del aval de ninguna diputaci\u00f3n para orar", "article": "\u2013 La fracci\u00f3n legislativa del Partido Acci\u00f3n Ciudadana record\u00f3 que \u00ablos y las costarricenses no requieren del aval de ninguna diputaci\u00f3n para orar\u00bb.\nAnte esto se\u00f1alaron que \u00abdiputadas y diputados debemos velar por el respeto de los derechos humanos incluida la libertad de conciencia y religi\u00f3n\u00bb.\n\n\n\n\u00abPor tal raz\u00f3n consideramos un peligroso precedente que la Asamblea Legislativa inste a la poblaci\u00f3n a participar de un d\u00eda nacional de oraci\u00f3n\u00bb, aseveraron.\nDesde la agrupaci\u00f3n consideran que \u00abtal tipo de llamados, efectuados por diputados y son una intromisi\u00f3n en la vida \u00edntima y espiritual de las personas. La Asamblea Legislativa carece de las atribuciones para dar instrucciones a las y los ciudadanos sobre cu\u00e1ndo, c\u00f3mo o por qu\u00e9 motivos orar\u00bb.\n\u00abNo le corresponde al poder pol\u00edtico liderar la fe de la poblaci\u00f3n\u00bb, manifestaron.\n\u00abNuestro llamado es a ejercer la libertad de conciencia y religi\u00f3n libremente, sin que este derecho sea decretado por la Asamblea Legislativa\u00bb, concluyeron.", "time": "San Jos\u00e9, 28 may ", "img": "https://www.elmundo.cr/costa-rica/perdida-del-credito-del-bid-afecta-reputacion-del-pais-afirman-diputados-del-pac/attachment/136a7052/"}, {"headline": "Costa Rica es galardonada por herramienta on line para dejar de fumar", "article": "\u2013 La Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud anunci\u00f3 este 24 de mayo, el reconocimiento a tres instituciones costarricenses, por el desarrollo de un nuevo servicio para ayudar a personas a dejar de fumar.\nEn 2020, un equipo conformado por personal del Ministerio de Salud, Caja Costarricense de Seguro Social (CCSS) y el Instituto sobre Alcoholismo y Farmacodependencia (IAFA), expertos en el tema de c\u00f3mo ayudar a las personas a abandonar el tabaco, lanzaron el Chatbot para dejar de Fumar.\nEste Chatbot es una herramienta que permite mantener conversaciones v\u00eda chat con las personas de forma automatizada, tomando algunos datos de cada individuo para brindarle una propuesta y ayudarle en su proceso de dejar el tabaco.\nEl equipo de IAFA que contribuy\u00f3 al desarrollo de este premiado proyecto estuvo integrado por la Licenciada Teresita Arrieta Araya, trabajadora social y la Licenciada Grisel Hern\u00e1ndez, psic\u00f3loga, ambas especialistas y de amplia experiencia en el tema de ayudar a las personas a dejar de fumar.\n\n\n\nPor su parte la Coordinadora del \u00c1rea T\u00e9cnica de IAFA, Wendy Castro coment\u00f3 \u00a8consumir nicotina en cualquiera de sus formas es una de las dependencias m\u00e1s fuertes que un ser humano puede desarrollar; esto no s\u00f3lo pone en riesgo la salud de la persona consumidora sino tambi\u00e9n la de las personas que lo rodean, por lo que, en el IAFA, se realizan m\u00faltiples esfuerzos con diversas instituciones.\nAsimismo, se\u00f1al\u00f3 que este proyecto, en conjunto con Salud y la Caja busca brindar opciones de atenci\u00f3n a las y los usuarios, a fin de que puedan cesar el consumo de tabaco, mejorar su condici\u00f3n de salud y calidad de vida.\nFinalmente, asegur\u00f3 que nos llena de orgullo y satisfacci\u00f3n poder recibir este reconocimiento por parte de la OMS, el cual, es un reflejo del trabajo articulado por parte de estas tres instituciones especializadas con personal altamente capacitado y sensibilizado. Esperamos que esta herramienta del Chatbot, contin\u00fae ayudando a las personas que desean dejar de fumar, facilitando el acceso a la atenci\u00f3n que requieren, seg\u00fan sus necesidades\u00a8.\nLogros\nDesde su lanzamiento en 2020, m\u00e1s de 3 mil personas han interactuado con el sistema y han iniciado un proceso para cesar su consumo de tabaco a trav\u00e9s de las p\u00e1ginas habilitadas.\nPara acceder al sistema puede ingresar a las p\u00e1ginas https://www.facebook.com/iafadejaloir o http://www.dejaloir.cr/; as\u00ed mismo, pueden encontrar el sistema en https://www.facebook.com/dejardefumaryvapearcr/ \nFinalmente, IAFA hace un recordatorio sobre las diferentes herramientas y canales que ofrece para quienes desean dejar el tabaco.", "time": "San Jos\u00e9, 28 may ", "img": "https://www.elmundo.cr/mundo/fumar-es-un-problema-de-desarrollo/attachment/fumar-desarrollo-oms/"}, {"headline": "CNE aprueba que hospitales privados atiendan pacientes negativos por COVID-19", "article": "\u2013 La Junta Directiva de la Comisi\u00f3n Nacional de Emergencias aprob\u00f3 \u00abel plan de inversi\u00f3n que permitir\u00e1 a la Caja Costarricense de Seguro Social \u00a0recurrir a los hospitales privados para la atenci\u00f3n de pacientes negativos por COVID, y as\u00ed, priorizar la estructura p\u00fablica para los pacientes internados por coronavirus\u00bb.\n\n\n\nSeg\u00fan destac\u00f3 la instituci\u00f3n \u00ablos pacientes podr\u00e1n ser llevados algunos de estos 04 centros privados: Cl\u00ednica B\u00edblica, Hospital Cima, Hospital Metropolitano y La Cat\u00f3lica. Los Hospitales privados recibir\u00e1n pacientes negativos por COVID-19, cuyo internamiento no supere los cinco d\u00edas\u00bb.\n\u00abLa CNE en coordinaci\u00f3n con el apoyo del Ministerio de Salud apoyan el plan de ampliar la capacidad hospitalaria de la CCSS para hacerle frente a la pandemia del COVID-19, de manera que por un plazo medio puedan reforzar la atenci\u00f3n directa a los pacientes que requieren una cama por las complicaciones que genera el coronavirus\u00bb, resaltaron.\n\u00abLos dineros para este Plan de Inversi\u00f3n ser\u00e1n aportados por el Fondo Nacional de Emergencia\u00bb, concluyeron.", "time": "San Jos\u00e9, 28 may ", "img": "https://www.elmundo.cr/isologo_elmundocr/"}, {"headline": "Alianzas institucionales son fundamentales para acelerar el proceso de vacunaci\u00f3n, recuerda rector UCR", "article": "\u2013 El rector de la Universidad de Costa Rica, Gustavo Guti\u00e9rrez Espeleta, record\u00f3 que \u00ablas alianzas institucionales son fundamentales para acelerar el proceso de vacunaci\u00f3n y hacer frente a la crisis sanitaria\u00bb.\nEspeleta celebr\u00f3 que \u00abla coordinaci\u00f3n de la UCR con la Caja Costarricense de Seguro Social, la Junta de Salud, el Comit\u00e9 Municipal de Emergencias y la Municipalidad de Montes de Oca est\u00e9 dando resultados positivos\u00bb.\n\n\n\nAnte esto, Espeleta reiter\u00f3 que \u00abuna vez m\u00e1s nuestra disposici\u00f3n a expandir esta colaboraci\u00f3n a trav\u00e9s de la infraestructura de la Universidad en todas las regiones del pa\u00eds\u00bb.\nSeg\u00fan se\u00f1al\u00f3 la UCR \u00abcon el centro de vacunaci\u00f3n de la CCSS, alojado en la UCR se han aplicado 15.282 vacunas desde el 04 hasta el 27 de marzo, esto es el 46% de todas las vacunas colocadas por el \u00c1rea de Salud del Carmen de Montes de Oca\u00bb.\nEn total esta \u00e1rea de salud ha aplicado 33.029 dosis desde el 24 de diciembre de 2020.", "time": "San Jos\u00e9, 28 may ", "img": "https://www.elmundo.cr/isologo_elmundocr/"}, {"headline": "Defensor\u00eda declin\u00f3 invitaci\u00f3n de Aresep para participar en el proceso de Construcci\u00f3n de la Primera Pol\u00edtica Regulatoria", "article": "\u2013 La Defensor\u00eda de los Habitantes declin\u00f3 participar en el proceso de Construcci\u00f3n de la Primera Pol\u00edtica Regulatoria, que la Aresep piensa instaurar en nuestro pa\u00eds.\nAl respecto, la defensora de los Habitantes, Catalina Crespo, indic\u00f3\u00a0 que \u00abla Direcci\u00f3n de Asuntos Jur\u00eddicos de la Defensor\u00eda de los Habitantes ha sido contundente y reiterativa en indicar que la participaci\u00f3n de nuestra instituci\u00f3n en la elaboraci\u00f3n de pol\u00edticas y otros procesos, implica asumir roles de \u201cAdministraci\u00f3n Activa\u201d que inhiben el ejercicio del control de legalidad en favor de las y los habitantes que est\u00e1 llamado por Ley a desempe\u00f1ar\u00bb.\nSeg\u00fan record\u00f3 la instituci\u00f3n \u00aben la actualidad, la Defensor\u00eda de los Habitantes interpuso un amparo de legalidad en contra de la Aresep, a efectos de que se dicte el Acto Final de la audiencia que evalu\u00f3 la metodolog\u00eda que fija el precio de los combustibles; ya que es criterio de la Defensor\u00eda que la metodolog\u00eda debe basarse en los precios reales con los que Recope adquiere los combustibles y no con base en los precios de referencia del mercado internacional (que son normalmente m\u00e1s onerosos y por ende m\u00e1s perjudiciales para el usuario final)\u00bb.\nDe igual forma rememoraron que \u00abla Defensor\u00eda tambi\u00e9n ha interpuesto un recurso de apelaci\u00f3n contra la Intendencia de Energ\u00eda ante la Junta Directiva de Aresep, en raz\u00f3n de que \u00e9sta utiliz\u00f3 el espacio de una audiencia convocada para el tema de tarifas para introducir cambios en la metodolog\u00eda con que se determina el precio de la electricidad sin los estudios t\u00e9cnicos necesarios que garanticen no perjudicar a los hogares en el pago de su factura el\u00e9ctrica\u00bb.\n\n\n\nEn el contexto actual \u00abla Defensor\u00eda de los Habitantes no puede ser Juez y Parte; es decir, estar por un lado trabajando en conjunto con la Aresep formulando una pol\u00edtica p\u00fablica regulatoria; y por otro, supervisando la aplicaci\u00f3n de esa pol\u00edtica e interponiendo acciones legales en contra de la misma\u00bb, manifest\u00f3 Crespo.\nAdem\u00e1s reiteraron que \u00aben t\u00e9rminos generales, al Ombudsman le corresponde velar porque las actuaciones de la Administraci\u00f3n se realicen de conformidad con lo que dispone el ordenamiento jur\u00eddico como un todo. En el caso de Costa Rica, el legislador dispuso que la Defensor\u00eda de los Habitantes fuera un \u00f3rgano encargado de velar porque la actividad del sector p\u00fablico se ajuste a la moral, la justicia y al ordenamiento jur\u00eddico; adem\u00e1s le corresponde la labor de promocionar y divulgar los derechos de las y los habitantes. Por ende, la Defensor\u00eda no sustituye de modo alguno las actuaciones materiales ni las omisiones de las instituciones que conforman la Administraci\u00f3n P\u00fablica, en virtud de que estas instituciones tienen sus propios \u00e1mbitos de competencia que la Defensor\u00eda no puede hacer suyos\u00bb.\nAnte esto resaltaron que \u00aben este sentido, la Ley de la Defensor\u00eda de los Habitantes, No. 7319 del 17 de noviembre de 1992, dispone lo siguiente en el p\u00e1rrafo 1 del art\u00edculo 14 de la misma ley, en lo que interesa, lo siguiente: \u201cLa intervenci\u00f3n de la Defensor\u00eda de los Habitantes de la Rep\u00fablica no sustituye los actos, las actuaciones materiales ni las omisiones de la actividad administrativa del sector p\u00fablico, sino que sus competencias son, para todos sus efectos, de control de legalidad\u2026\u201d\u00bb.\u00a0\nLa labor de control que ejerce la Defensor\u00eda de los Habitantes, ha sido entendida por la jurisprudencia patria en los siguientes t\u00e9rminos:\u201c\u2026la\nfunci\u00f3n que realiza la Defensor\u00eda es de control, es decir, estrictamente tutelar, la cual se inserta dentro de las funciones de tutela administrativa, que le son propias respecto de todo el aparato estatal. Con lo cual, su facultad se limita a la emisi\u00f3n de pronunciamientos en los que hace recomendaciones a las Administraciones investigadas, a fin de que la actuaci\u00f3n administrativa se adecue a la legalidad (\u2026), seg\u00fan se ha desarrollado en la sentencia n\u00famero 63-2000, de las catorce horas cincuenta minutos del veintiocho de enero del dos mil, de la Sala Primera de la Corte Suprema de Justicia\u201d.\n\u00abPor lo tanto, el asunto que nos ocupa es el de Ser o No Ser; es decir, o somos parte de la Administraci\u00f3n Activa del Gobierno y participamos junto a ellos en la emisi\u00f3n de pol\u00edtica p\u00fablica; o bien, asumimos el rol que nos corresponde de cara al control objetivo de las instituciones p\u00fablicas en favor de las y los habitantes. Y yo, como Defensora, he asumido lo segundo\u00bb, concluy\u00f3 la defensora de los Habitantes.", "time": "San Jos\u00e9, 28 may ", "img": "https://www.elmundo.cr/costa-rica/defensoria-se-opone-a-alza-del-71-en-la-tarifa-de-agua/attachment/la-defensoria-de-los-habitantes/"}], "Sinart": [{"headline": "Supremos poderes unen fuerzas  para luchar contra el narcotr\u00e1fico; el 17 de junio dar\u00e1n un informe", "article": "La posible penetraci\u00f3n del narcotr\u00e1fico en la pol\u00edtica nacional convoc\u00f3 de urgencia a los presidentes de los supremos poderes quienes este jueves por la noche se reunieron para definir una serie de acciones que se dar\u00e1n a conocer en los pr\u00f3ximos d\u00edas.\nEn el encuentro estuvieron presentes la presidenta de la Asamblea Legislativa, Silvia Hern\u00e1ndez, el presidente de la Corte Suprema de Justicia, Fernando Cruz, el presidente del Tribunal Supremo de Elecciones (TSE) Luis Antonio Sobrado, el presidente de la Rep\u00fablica, Carlos Alvarado, as\u00ed como el ministro de Seguridad, Michael Soto y  la ministra de la Presidencia, Geannina Dinarte. Tambi\u00e9n participaron los directores de Inteligencia y Seguridad, Eduardo Trejos, y del Organismo de Investigaci\u00f3n Judicial, Walter Espinoza.\nDe acuerdo con el presidente Carlos Alvarado, se requieren acciones articuladas entre los supremos poderes para lograr una sanci\u00f3n efectiva del lavado de dinero.\nEl presidente Alvarado mencion\u00f3 algunos de los aspectos que tomar\u00e1n en consideraci\u00f3n para definir esas acciones.\nPrimeramente, evaluar los marcos legales existentes para proponer mejoras a efectos de que las acciones preventivas en la materia sean eficaces y contundentes. \nPublicidad\n\n\n\n\nFree Counters \nLEA: Diputada Zoila Volio cree que presunto narco utiliz\u00f3 su nombre en el 2018, para entrar al edificio de la Asamblea\nDos, establecer mecanismos para fortalecer a las instancias competentes de la tecnolog\u00eda el capital humano para hacer frente a los retos que significa contrarrestar el fen\u00f3meno del crimen organizado. \nAdem\u00e1s,  gestionar la cooperaci\u00f3n y asistencia de organismos internacionales y socios estrat\u00e9gicos con la implementaci\u00f3n de programas que permitan fortalecer el trabajo conjunto entre las autoridades y cuerpos policiales del pa\u00eds para contrarrestar los efectos del crimen organizado. \nPor \u00faltimo, cit\u00f3 la necesidad de potenciar los instrumentos de gesti\u00f3n como la Estrategia Nacional sobre Drogas\nEsta semana trascendi\u00f3 que un supuesto l\u00edder narcotraficante de apellido Cart\u00edn se reuni\u00f3 con exdiputados y diputados en la Asamblea Legislativa.\nUno de los que m\u00e1s visitas tuvo fue el legislador del Partido Unidad Social Cristiana (PUSC), \u00d3scar Cascante quien ayer renunci\u00f3 a la Comisi\u00f3n Especial que se cre\u00f3 para investigar la supuesta filtraci\u00f3n del narcotr\u00e1fico en las municipalidades de la zona sur y en los partidos pol\u00edticos.\nEsto ocurre luego de que el diputado de Liberaci\u00f3n Nacional, Gustavo Viales, admiti\u00f3 el pasado mes de abril que visit\u00f3 la casa de otro supuesto l\u00edder narcotraficante para recoger un documento.", "time": "28 mayo, 2021", "img": "https://costaricamedios.cr/wp-content/uploads/2021/05/PRESIDENTES-SUPREMOS-PODERES-696x464.jpg"}, {"headline": "\u2018Es amor\u2019; el videoclip que celebra el primer aniversario del matrimonio igualitario en Costa Rica", "article": "Videoclip involucr\u00f3 el trabajo de m\u00e1s de 30 artistas.\nTres historias reales que retratan parte de la lucha que vivieron quienes hoy celebran el primer aniversario del matrimonio civil igualitario en Costa Rica, fueron parte de la inspiraci\u00f3n para el videoclip \u201cEs amor\u201d en el que participaron m\u00e1s de 30 artistas. \n\u201cEste amor no es prohibido, ni esta lucha que juntas resistimos jam\u00e1s olvidar\u00e1 esas miradas que vigilaban al pasar\u201d, es parte de la letra de este videoclip de cuatro minutos. \nLa producci\u00f3n tambi\u00e9n ahonda en hechos o momentos hist\u00f3ricos del pa\u00eds en la lucha por el reconocimiento de los derechos humanos, especialmente sobre la poblaci\u00f3n LGBTI, quienes han tenido que vivir muchos a\u00f1os en el silencio y la discriminaci\u00f3n de la sociedad. \n\n\n\nEl proyecto involucr\u00f3 a m\u00e1s de 30 artistas entre m\u00fasicos, animadores, productores audiovisuales. \nPublicidad\n\n\n\n\nFree Counters \n\u201cLogramos dar con un ensamble hermoso, s\u00faper diverso, del cual me siento orgulloso de ser parte\u201d, dijo Daniel Pati\u00f1o, director musical del proyecto. \nLa experiencia de participar en este proyecto para los involucrados tuvo mucho significado, seg\u00fan coment\u00f3 el equipo. \n\u201cEl hecho de poder poner nuestras voces, nuestro arte y expresarnos a partir de los colores y de las notas es algo que llega y cala muy profundo. Este proyecto es un sue\u00f1o\u201d, cont\u00f3 Pau Molina, voz en el videoclip. \nLEA: Primer aniversario del matrimonio igualitario llama a resolver pendientes con la poblaci\u00f3n diversa\nMaddie Serrano, quien interpret\u00f3 el ukelele bajo, manifest\u00f3 que la mejor manera para celebrar el primer aniversario del matrimonio igualitario en el pa\u00eds, es a trav\u00e9s del arte. \n\u201cParte de formar parte del equipo es porque tengo personas que quiero mucho y me gustar\u00eda que esas historias sean conocidas porque son historias importantes de contar. Me gustar\u00eda que empecemos a verlo de una m\u00e1s emp\u00e1tica y no tan ajena\u201d, detall\u00f3 Mariela Snowball. \nEl videoclip fue publicado el pasado 26 de mayo y ya cuenta con m\u00e1s de 6000 visualizaciones. \nSe encuentra disponible en el siguiente enlace: \u201cEs amor\u201d.\nEl matrimonio igualitario entr\u00f3 en vigencia el 26 de mayo del 2020, luego de que la Corte Interamericana de Derechos Humanos (Corte IDH) respondi\u00f3 a una opini\u00f3n consultiva realizada por el gobierno de Costa Rica, en la que reconoc\u00eda el derecho de las personas del mismo sexo de acceder al matrimonio igualitario. \nAl 10 de mayo de este 2021, 889 parejas diversas hab\u00edan solicitado la inscripci\u00f3n de su matrimonio ante el Registro Civil.", "time": "28 mayo, 2021", "img": "https://costaricamedios.cr/wp-content/uploads/2021/05/WhatsApp-Image-2021-05-28-at-12.04.11-PM-696x306.jpeg"}, {"headline": "69 \u00e1reas de salud ya empezaron con el grupo 3 de vacunaci\u00f3n contra covid-19", "article": "Sesenta y nueve \u00e1reas de salud de la Caja Costarricense de Seguro Social (CCSS), distribuidas en todo el pa\u00eds, ya iniciaron la vacunaci\u00f3n contra la covid-19 de las personas con factores de riesgo con edad entre los 16 y los 57 a\u00f1os.\nEl grupo priorizado 3 incluye entre los factores de riesgo a personas con hipertensi\u00f3n arterial, diabetes, cardiopat\u00edas, HIV, enfermedades respiratorias cr\u00f3nicas, obesidad grado 3 y obesidad m\u00f3rbida, lupus eritematoso sist\u00e9mico, dermatomiositis juvenil, artritis reumatoidea juvenil, miastenia gravis y enfermedad renal cr\u00f3nica.\nTambi\u00e9n se incluye a pacientes con c\u00e1ncer, adultos inmunosuprimidos referidos por el m\u00e9dico tratante, personas con cualquier otra enfermedad inmunodeficiente primaria o secundaria o autoinmune referida por el especialista correspondiente, pacientes con s\u00edndrome de Down y beneficiarios de trasplantes de \u00f3rganos.\n\u201cSi bien la prioridad institucional es la protecci\u00f3n contra la covid-19 de los adultos mayores, quienes son los m\u00e1s vulnerables y presentan mayor riesgo de muerte ante esta enfermedad, es necesario que avancemos en el proceso de vacunaci\u00f3n de las personas con factores de riesgo y que podr\u00edan ver su salud seriamente comprometida con la covid\u201d, asegur\u00f3 Eduardo Cambronero Hern\u00e1ndez, director de Red de Servicios de Salud.\n\u00bfD\u00f3nde?\nPublicidad\n\n\n\n\nFree Counters \nBrunca: Coto Brus, Osa, Golfito, Buenos Aires y Corredores.\nCentral Norte: Alfaro Ruiz, Valverde Vega, San Isidro, Naranjo, San Pablo, Atenas, Tib\u00e1s-Uruca-Merced y Puerto Viejo-Sarapiqu\u00ed.\nCentral Sur: Coronado, Desamparados 3, Corralillo, Acosta, Goicochea 1, Carmen \u2013 Montes de Oca, Alajuelita, Aserr\u00ed, Cartago, Curridabat, El Guarco, La Uni\u00f3n, Mata Redonda-Hospital, Moravia, Oreamuno-Pacayas-Tierra Blanca, San Sebasti\u00e1n-Paso Ancho, Pavas, San Francisco-San Antonio y Turrialba.\nChorotega: Santa Cruz, Tilar\u00e1n, Nicoya, Upala, Nandayure, La Cruz, Liberia, Abangares, Ca\u00f1as, Carrillo, Bagaces, Hojancha, Jicaral y Colorado.\nHuetar Atl\u00e1ntica: Valle La Estrella, Matina, Gu\u00e1cimo y Gu\u00e1piles.\nHuetar Norte: Ciudad Quesada, La Fortuna, Santa Rosa, Aguas Zarcas, Guatuso, Florencia y Los Chiles.\nPac\u00edfico Central: Parrita, San Rafael, Montes de Oro, Chomes-Monteverde, Garabito, C\u00f3bano, Esparza, Chacarita, Paquera, Barranca, Orotina y Quepos.", "time": "27 mayo, 2021", "img": "https://costaricamedios.cr/wp-content/uploads/2021/05/VACUNACION-INFLUENZA-2020-696x522.jpeg"}, {"headline": "As\u00ed fue el recorrido del primer viaje de los nuevos trenes a Heredia y San Jos\u00e9", "article": "Incofer adquiri\u00f3 8 nuevas unidades de trenes que  fueron tra\u00eddas desde China. Foto: Rita Valverde. \nViaje sali\u00f3 a las 6:50 a.m. de la Estaci\u00f3n del Atl\u00e1ntico en San Jos\u00e9 hacia Heredia y posteriormente a Alajuela. A las 7:40 se devolvi\u00f3 desde Alajuela hasta San Jos\u00e9. El recorrido dur\u00f3 1 hora 40 minutos. \nA las 6 :50 a.m. parti\u00f3 el primer viaje de los trenes nuevos hacia Heredia y Alajuela desde la Estaci\u00f3n del Atl\u00e1ntico en San Jos\u00e9. \nEn los vagones iban algunos pasajeros y autoridades como la primera dama de la Rep\u00fablica, Claudia Dobles, y la presidenta Ejecutiva del Instituto Costarricense de Ferrocarriles (Incofer), Elizabeth Brice\u00f1o. \n\u201cOficialmente, le podemos decir a todas las personas de Heredia y Alajuela que est\u00e1n estrenando trenes el d\u00eda de hoy\u201d, dijo Claudia Dobles antes de abordar el tren. \n\u201cSe trata de ofrecerles a los usuarios un servicio de transporte p\u00fablico de calidad, poder garantizar un viaje seguro y que significa un paso m\u00e1s para la modernizaci\u00f3n ferroviaria\u201d, detall\u00f3 Elizabeth Brice\u00f1o.\nRodrigo Villalobos, un adulto mayor, fue el primer pasajero en abordar el tren. \u201cEs muy bonito, muy seguro y muy c\u00f3modo\u201d, precis\u00f3. \n\nPublicidad\n\n\n\n\nFree Counters \nPor su parte, Pablo Reyes, manifest\u00f3 que el primer viaje de los nuevos trenes lo tom\u00f3 por sorpresa, pero que diariamente suelen tomar este transporte para mayor rapidez y evitar las presas. \nMar\u00eda Guti\u00e9rrez, herediana, coment\u00f3 que escuch\u00f3 en las noticias sobre el viaje y decidi\u00f3 ir a hacer un breve recorrido.  \u201cHoy nos emocionamos, entonces como buena herediana decidimos estrenarlo\u201d, a\u00f1adi\u00f3. \nProtocolo de acoso\nEl Incofer cuenta con un protocolo contra el acoso en caso de que se presenten situaciones de este tipo dentro de las unidades. \nBrice\u00f1o se\u00f1al\u00f3 que el mes anterior hubo un caso en el que una de las pasajeras denunci\u00f3 a los funcionarios un caso de acoso con un pasajero que se mont\u00f3 en estado de ebriedad. \nPor lo tanto se procedi\u00f3 a activar el protocolo y en la siguiente estaci\u00f3n lleg\u00f3 la Fuerza P\u00fablica y se llev\u00f3 al pasajero. \n\u201cLo primero que se activa en el protocolo es informarle a quien reparte los tiquetes, la persona act\u00faa y la central del Incofer coordina con la Fuerza P\u00fablica para hacer del desabordaje en la siguiente parada y tomar las medidas necesarias\u201d, explic\u00f3 la jerarca. \n\nNuevas unidades \nEn total son 8 nuevas unidades de trenes, aunque este es el segundo grupo que se puso en operaci\u00f3n, pues hace un mes se inaugur\u00f3 un lote de cuatro trenes en la ruta de San Jos\u00e9 hasta Cartago.\u00a0\nDe momento solo se ha registrado una colisi\u00f3n de un veh\u00edculo contra una de las nuevas unidades en ruta hacia Cartago. No obstante, el da\u00f1o no fue mayor para el tren, aunque s\u00ed para el veh\u00edculo.\u00a0\n\nLos nuevos trenes fueron tra\u00eddos desde China con una inversi\u00f3n de $32 millones.\u00a0Cada uno tiene una longitud de 38 metros, motores alemanes de alta tecnolog\u00eda que contaminan un 90% menos que los trenes actuales y una capacidad de 372 pasajeros, aire acondicionado, asientos preferenciales y espacio para dos sillas de ruedas por unidad.\u00a0\nAdem\u00e1s, tienen un sistema de informaci\u00f3n para el pasajero, que incluye visualizaci\u00f3n de datos mediante pantallas LED.", "time": "27 mayo, 2021", "img": "https://costaricamedios.cr/wp-content/uploads/2021/05/WhatsApp-Image-2021-05-27-at-11.08.18-AM-696x521.jpeg"}, {"headline": "Un pulm\u00f3n artificial mantuvo con vida durante 140 d\u00edas a un enfermo de covid-19", "article": "Roger Gonz\u00e1lez tiene 38 a\u00f1os de edad, el pasado mes de enero ingres\u00f3 al hospital Max Peralta de Cartago por complicaciones pulmonares a consecuencia de la covid-19. En pocas horas pas\u00f3 de requerir ventilaci\u00f3n no invasiva, a depender por m\u00e1s de cuatro meses de un pulm\u00f3n artificial externo para mantenerse con vida.\nFueron necesario 140 d\u00edas de luchas y esfuerzos m\u00e9dicos para que Gonz\u00e1lez lograra, finalmente, ser separado del soporte vital lo cual ocurri\u00f3 el pasado 10 de mayo. Ahora recibe terapia y rehabilitaci\u00f3n pulmonar con un ventilador convencional, para recuperar las fuerzas, mientras contin\u00faa internado en el hospital.\nM\u00e9dicos del Max Peralta afirman que el caso representa un enorme reto local, en t\u00e9rminos de hospitalizaci\u00f3n en Unidad de Cuidado Intensivo (UCI). \nCarl Fabian Macaya, jefe de la Unidad de Cuidados Intensivos, calific\u00f3 a Roger como un paciente excepcional. \n\u201cEn esta pandemia hemos tenido pacientes que han sido fuente de frustraci\u00f3n, tristeza y dolor, as\u00ed como hemos tenido \u00e9xitos incre\u00edbles, algunos pacientes nos han hecho sentir que el trabajo ha sido duro, parece como que la enfermedad nos ha ense\u00f1ado algo importante que se llama paciencia y Roger, ha sido un caso especialmente importante, dado que despu\u00e9s de 140 d\u00edas, hemos logrado ver la luz\u201d, coment\u00f3 el especialista.\nPublicidad\n\n\n\n\nFree Counters \nAdem\u00e1s, afirm\u00f3 que ha sido un trabajo \u201cextremadamente dif\u00edcil\u201d y cree que este es un caso \u00fanico a nivel nacional y hasta ciertamente mundial. \n\u201cEl hecho de haber estado en una Unidad de Cuidado Intensivo, pr\u00e1cticamente 5 meses, con todos los dispositivos posibles, que se pueden utilizar en una Unidad de Terapia Intensiva, de soporte extracorp\u00f3reo, como ventiladores de \u00faltima l\u00ednea, y dem\u00e1s, han hecho de este caso algo \u00fanico y excepcional\u201d, coment\u00f3.\nGonz\u00e1lez sufri\u00f3 del S\u00edndrome de Distr\u00e9s Severo por covid-19, afecci\u00f3n pulmonar potencialmente mortal, que implica una importante alteraci\u00f3n en el intercambio gaseoso, debilitando incluso otros \u00f3rganos.\nSa\u00fal Rodr\u00edguez, m\u00e9dico intensivista de ese hospital, explic\u00f3 que el progreso negativo de la enfermedad hizo que los esfuerzos de iniciales ventilaci\u00f3n se volvieran insuficientes. Hasta tener que llegar a la \u00faltima alternativa: un pulm\u00f3n artificial.\nEl Hospital Max Peralta cuenta con cuatro a\u00f1os de experiencia en el manejo de sistemas pulmonares de este tipo, y tiene capacidad para mantener dos casos simult\u00e1neos. \nEste servicio es complejo y brinda m\u00faltiples modalidades de soporte: renal, ventilatorio, oxigenaci\u00f3n y monitoreo.\n\nPeriodo de dificultad\nEstos cuatro meses han sido dif\u00edciles para la familia, quienes afirman se han sentido m\u00e1s cerca gracias a videos y llamadas del personal m\u00e9dico, que ha humanizado el trato, pese a la cantidad de emergencias en este momento.\nKarla Brenes, pareja de Roger, confes\u00f3 que nunca imagin\u00f3 llegar a esa situaci\u00f3n de gravedad a la que lleg\u00f3 Gonz\u00e1lez. Incluso asegura lleg\u00f3 a despedirse por la poca posibilidad que ten\u00eda de sobrevivir. \nLa dificultad no ha sido solo para la famila. Estos meses de trabajo para el personal m\u00e9dico, afirman, tambi\u00e9n han sido agotadores.\n\u201cVivimos dolor, angustia, impotencia, miedo y frustraci\u00f3n. En ocasiones la fe se debilit\u00f3, pero siempre hubo un compa\u00f1ero que nos motivaba e impulsaba a continuar brind\u00e1ndole todo y ah\u00ed nos apoy\u00e1bamos para llenarnos de fortaleza y continuar con nuestro objetivo de tratar de recuperarlo\u201d, coment\u00f3 Fabiola Vega, terapeuta respiratoria.\nRecuerda que en una guardia, hace unos meses atr\u00e1s, cuando Gonz\u00e1lez estaba sin sedaci\u00f3n \u00e9l le pregunt\u00f3: \u00bfCu\u00e1nto costaba un ventilador?. \n\u201cFueron unos segundos muy dif\u00edciles porque las expectativas que ten\u00edamos en ese momento eran muy limitadas por su condici\u00f3n y dependencia al 100% del soporte extracorp\u00f3reo. En ese momento, respir\u00e9 profundo y le ped\u00ed a Dios que pusiera las palabras correctas en mi boca y le respond\u00ed que no se preocupara por eso porque nosotros tenemos un Programa de Ventilaci\u00f3n Mec\u00e1nica Domiciliar desde hace muchos a\u00f1os y en esos d\u00edas hab\u00edamos adquirido cuatro equipos m\u00e1s, que si el necesitaba uno, ah\u00ed se lo \u00edbamos a guardar\u201d. \nPara Fabiola despu\u00e9s de un largo proceso, verlo tan recuperado, tan cerca de retornar a su hogar con su familia, es una satisfacci\u00f3n y alegr\u00eda muy grande la que embarga y es cuando dicen que esa milla extra que dio todo el equipo de salud vale la pena. \n\u201cCada avance que vemos lo celebramos con \u00e9l, por todo lo que hemos vivido d\u00eda a d\u00eda en estos cinco meses, ver ese rostro lleno de vida, felicidad y agradecimiento nos da un aliento de fortaleza y esperanza en estos d\u00edas tan dif\u00edciles\u201d, coment\u00f3. \n\u201cCuando vemos que un paciente como don Roger est\u00e1 casi listo para regresar a su hogar, con su familia, nos embargan muchos sentimientos, claramente la alegr\u00eda, la satisfacci\u00f3n de que hicimos lo posible, y que dio frutos\u2026 El hecho de que tu familia no reciba una mala noticia como otras que han perdido a un ser querido, es muy valioso\u201d, concluy\u00f3.", "time": "27 mayo, 2021", "img": "https://costaricamedios.cr/wp-content/uploads/2021/05/img-0f22-696x522.jpg"}, {"headline": "Dolor de cabeza es el efecto secundario m\u00e1s com\u00fan en quienes reciben la vacuna contra covid-19 en Costa Rica", "article": "El dolor de cabeza coincide como el efecto secundario m\u00e1s reportado posterior a la vacunaci\u00f3n contra covid-19 en Costa Rica, tanto con los ant\u00edgenos de AstraZeneca como con Pfizer-BioNTech.\nEn el caso de Pfizer-BioNTech las reacciones m\u00e1s reportadas por las personas son dolor de cabeza,  hasta en un 17% de los inmunizados, seguido de dolor en el brazo o punto donde se aplic\u00f3, trastornos generales como fatiga, cansancio, fiebre, as\u00ed como dolores musculares y de articulaciones.\nMientras que para la vacuna de AstraZeneca, 32% de los casos reportaron dolor de cabeza, un 23% dijo sufrir trastorno general de fiebre y un 13% dolor en el brazo.\nDesde el inicio de la vacunaci\u00f3n hasta el 30 de abril de este a\u00f1o, el Centro Nacional de Farmacovigilancia (CNFV) del Ministerio de Salud han recibido tres Eventos de Especial Inter\u00e9s: 1 s\u00edndrome de Guillain Barr\u00e9, una miocarditis y una flebitis.\nAdem\u00e1s, durante el mismo per\u00edodo se han reportado y analizado un total de 14 notificaciones clasificadas como graves; todas registradas posterior a la vacunaci\u00f3n con Pfizer-BioNTech. De ellas, 10 personas est\u00e1n recuperadas o en proceso de recuperaci\u00f3n y cuatro fallecidos con m\u00faltiples factores de riesgo y/o comorbilidades.\nPublicidad\n\n\n\n\nFree Counters \nEl Ministerio de Salud realiza una valoraci\u00f3n permanente de los eventos notificados en Costa Rica tras la vacunaci\u00f3n contra la covid-19.", "time": "27 mayo, 2021", "img": "https://costaricamedios.cr/wp-content/uploads/2021/05/vacunatorio-Barva-2-696x522.jpg"}, {"headline": "Diputada Zoila Volio cree que presunto narco utiliz\u00f3 su nombre en el 2018, para entrar al edificio de la Asamblea", "article": "La diputada independiente Zoila Volio neg\u00f3 rotundamente haber sostenido una reuni\u00f3n en el 2018 con un hombre de apellidos Cart\u00edn Herrera a quien  se investigaba por supuesto narcotr\u00e1fico.\nVolio asegura que pese a estar en la bit\u00e1cora del ingreso de la Asamblea Legislativa, este hombre nunca lleg\u00f3 a su despacho ni mucho menos se reuni\u00f3 con ella por lo que cree que solamente usaron su nombre para ingresar al edificio del Congreso.\n\u201cNo existe motivo moral o \u00e9tico de mi parte que yo diga, \u00a1uy que torta yo s\u00ed me reun\u00ed con este tipo en el 2018 y tengo que renunciar!. No existe porque nunca lo conoc\u00ed, no s\u00e9 qui\u00e9n es, nunca habl\u00e9 con \u00e9l, nunca intercambi\u00e9 un correo, no tengo un WhatsApp. Solo porque \u00e9l en la puerta utiliz\u00f3 mi nombre para ingresar como pudo utilizar el nombre de cualquiera de los 57 (diputados), eso no es motivo\u201d indic\u00f3 la diputada Volio.\nEntre tanto, el director Ejecutivo del congreso, Antonio Ayales, reconoci\u00f3 problemas en los controles de ingreso al antiguo edificio de la Asamblea Legislativa.\n\u201cEst\u00e1 registrado que lleg\u00f3 a la oficina de ella, pero perfectamente esa persona pudo no haber llegado. La persona pudo haber dicho que iba a ese despacho y se mete a otro despacho, o se mete a una comisi\u00f3n o se mete al ba\u00f1o\u2026. No es un asunto as\u00ed tan f\u00e1cil del control de las personas, la cantidad de gente que ingresaba aqu\u00ed es enorme\u201d explic\u00f3 Ayales.\nPublicidad\n\n\n\n\nFree Counters \nVolio quien preside la Comisi\u00f3n Especial que se cre\u00f3 para investigar la posible penetraci\u00f3n del narcotr\u00e1fico en las municipalidades y partidos pol\u00edticos, manifest\u00f3 que este tema no se podr\u00eda investigar en ese foro, pero s\u00ed en la de Seguridad y Narcotr\u00e1fico que podr\u00eda instalarse esta misma tarde.", "time": "27 mayo, 2021", "img": "https://costaricamedios.cr/wp-content/uploads/2021/05/ZOILA-VOLIO-696x392.jpg"}, {"headline": "Encadenamiento permiti\u00f3 crear un apiario con m\u00e1s de cinco millones de abejas en Nicoya", "article": "La marca nacional Blue Zones Nicoya y Marriott International, Reserva Conchal se unieron para desarrollar un apiario que contempla unas cinco millones de abejas. El objetivo del proyecto es conservar y proteger al indispensable insecto.\nEl papel que juegan las abejas en el medio ambiente es fundamental ya que su labor de polinizaci\u00f3n es insustituible. Sin polinizadores un tercio de nuestra alimentaci\u00f3n desaparecer\u00eda, y lo que es a\u00fan m\u00e1s grave, tambi\u00e9n lo har\u00eda parte del forraje que alimenta a los ganados que comemos.\nPese a su indispensable papel, en el ecosistema se han visto amenazadas por la contaminaci\u00f3n del aire, tanto por el porcentaje de CO2 como por las ondas magn\u00e9ticas enviadas por las antenas de telefon\u00eda m\u00f3vil.\n\nLa Asamblea General de Naciones Unidas declar\u00f3 el 20 de mayo como el d\u00eda mundial de las abejas, con el fin de protegerlas de su extinci\u00f3n.\nPor su parte, el nuevo apiario, ubicado en Nicoya, permitir\u00e1 adem\u00e1s de protegerlas y darles un nuevo hogar, obtener un producto de alta calidad y al  tiempo que se genera empleo para personas de comunidades vecinas.\nPublicidad\n\n\n\n\nFree Counters \nEl proyecto alberga a unos cinco millones de abejas, distribuidas en 60 colmenas; las cuales se encargan de polinizar aproximadamente 3.000 hect\u00e1reas de bosque y, por tanto, contribuyen a la continuidad de los diferentes ecosistemas.\n\n\u201cDebido a las caracter\u00edsticas de Reserva Conchal en Santa Cruz de Guanacaste, en este apiario se genera una miel \u00fanica por su ligera acidez, caracter\u00edstica del polen de los manglares, y por su color, que var\u00eda de acuerdo a la floraci\u00f3n del bosque en cada \u00e9poca del a\u00f1o. \u00c9ste es adem\u00e1s un ejemplo de encadenamientos sostenibles, al desarrollar un proyecto que genera empleos, preservas flora del sitio y expone tanto su proceso como el producto a la poblaci\u00f3n\u201d, dijo Gabriela Meza, gerente de Ambiente, Salud y Relaciones Comunitarias de Reserva Conchal.\nLa miel que se extraiga ser\u00e1 empacada directamente, sin pasar por proceso de pasteurizaci\u00f3n, para no perder nutrientes en el producto final.\nLa miel producida es adquirida por los hoteles Westin Reserva Conchal y W Costa Rica para sus restaurantes y como amenidad para algunos hu\u00e9spedes.\nLa provincia de Guanacaste es la mayor productora de miel de abeja en el pa\u00eds.", "time": "27 mayo, 2021", "img": "https://costaricamedios.cr/wp-content/uploads/2021/05/AP-27-696x464.jpg"}, {"headline": "Proyecto Diquis: Ge\u00f3logo Allan Astorga", "article": "", "time": "30 octubre, 2020", "img": "https://costaricamedios.cr/wp-content/uploads/2020/11/maxresdefault-41-218x150.jpg"}, {"headline": "Solo el voto popular legitima la toma de decisiones sobre asuntos p\u00fablicos, dice asesor en comunicaci\u00f3n pol\u00edtica", "article": "Solo el voto popular puede legitimar la toma de decisiones sobre asuntos p\u00fablicos en una democracia. \nAs\u00ed lo afirm\u00f3 el abogado y asesor en comunicaci\u00f3n pol\u00edtica, Gustavo Rom\u00e1n, en una entrevista con Costa Rica Noticias. \nDicho an\u00e1lisis se da ante planteamientos surgidos por parte de sectores  y pol\u00edticos para que el presidente de la Rep\u00fablica se haga a un lado y otra figura se encargue de dirigir al gobierno.\n\u201cTiene que quedar muy claro y nuestra convicci\u00f3n democr\u00e1tica tiene que estar muy clara en el sentido de que ni una turba callejera, ni las m\u00faltiples invitaciones a hablar en una plat\u00f3 de televisi\u00f3n o de radio, ni las voces de dioses que hablan y que me dicen que yo soy la persona escogida, nada de eso me legitima en una democracia para tomar decisiones sobre asuntos p\u00fablicos, solamente el voto popular\u201d, afirm\u00f3 Gustavo Rom\u00e1n.\nEl asesor considera necesario recuperar valores de mesura y moderaci\u00f3n en la intervenci\u00f3n de la esfera p\u00fablica.\nPublicidad\n\n\n\n\nFree Counters \n\u201cAqu\u00ed podemos tener en Costa Rica al mejor presidente del \u2018mundo mundial\u2019, o al peor presidente del \u2018mundo mundial\u2019 que termina su mandato el d\u00eda que termina, no antes, y eso nos ha diferenciado en el mundo y particularmente en Am\u00e9rica Latina\u201d, apunt\u00f3. \nRom\u00e1n considera que estamos en una espiral de pensamiento m\u00e1gico en tres versiones: tecnocr\u00e1tico, moralista y primitivo, los cuales no conllevar\u00e1n a nada.\n\u201cEsto no lo vamos a resolver ni a punta de valores primarios, ni a punta de moralismos, ni se resuelve porque algunos tecn\u00f3cratas se re\u00fanan y nos den la respuesta, no, hay que ponerse de acuerdo\u201d, afirm\u00f3.\nPuede ver y escuchar la entrevista del director de noticias, Ernesto Rivera, en el video adjunto.", "time": "28 octubre, 2020", "img": "https://costaricamedios.cr/wp-content/uploads/2020/06/RUTA-27-SECTOR-ESCAZ\u00da-218x150.jpg"}, {"headline": "Gerente de Marviva sobre pesca de arrastre: \u201cNuestro pa\u00eds no puede tomar decisiones de tanta trascendencia social y ecol\u00f3gica basado en ciencia tan mala\u201d", "article": "El gerente general de Marviva, Jorge Jim\u00e9nez, critic\u00f3 el estudio que sirvi\u00f3 como respaldo al proyecto que revive la pesca de arrastre en el pa\u00eds y que fue aprobado por un grupo de diputados la semana anterior. \nSeg\u00fan \u00e9l, ese informe tiene errores de dise\u00f1o y an\u00e1lisis de datos. As\u00ed lo afirm\u00f3 a Costa Rica Noticias, en una entrevista.\n\u201cNo hay ninguna autoridad cient\u00edfica, ninguna universidad, ning\u00fan investigador que haya visto este estudio que pueda respaldarlo. Es uno de los peores estudios en ciencias pesqueras que yo he visto en mi vida y est\u00e1 repleto de errores de dise\u00f1o, de an\u00e1lisis de los datos y nuestro pa\u00eds no puede tomar decisiones de tanta trascendencia social y ecol\u00f3gica basado en ciencia tan mala\u201d,  expres\u00f3 Jim\u00e9nez. \nEl gerente de Marviva se\u00f1al\u00f3 que con la pesca de arrastre, entre el 80% y 85% de lo que se captura, que no es camar\u00f3n, es lanzado por la borda y  muerto, al mar. Esto hace de esta actividad, uno de los ejemplos de desperdicio m\u00e1s grandes en las pr\u00e1cticas productivas en el oc\u00e9ano.  \nJim\u00e9nez explic\u00f3 que cerca de un 70% de lo que se tira al mar (pesca incidental), son peces que comprenden la base de la pesca para los pescadores artesanales. \nPublicidad\n\n\n\n\nFree Counters \n\u201cEl problema principal es uno ecol\u00f3gico, que es la destrucci\u00f3n de poblaciones enteras, no solo las que viven en el fondo marino, sino, las que est\u00e1n en el agua que consisten peque\u00f1os peces que son la base de la pesca artesanal que eventualmente ser\u00e1n capturados y no se podr\u00e1n reproducir\u201d, apunt\u00f3 el experto.\n  Jim\u00e9nez a\u00f1adi\u00f3 que el cultivo de camar\u00f3n es una opci\u00f3n para desarrollar m\u00e1s en el pa\u00eds y que es suficiente para abastecer la demanda, esto porque Costa Rica produce 3.000 toneladas m\u00e9tricas al a\u00f1o, mayor a la cantidad que se capturar\u00eda por la pesca de arrastre. \n\u201cEste pa\u00eds produce actualmente m\u00e1s de 3.000 toneladas m\u00e9tricas al a\u00f1o de camar\u00f3n cultivado y eso es mucho m\u00e1s de lo que la flota pesquera podr\u00eda capturar con arrastre. Entonces no tiene sentido para nuestro pa\u00eds permitir que se vuelva a utilizar en nuestros mares, una pesca destructiva cuando realmente ya tenemos la soluci\u00f3n, nosotros podemos comer camar\u00f3n cultivado\u201d, acot\u00f3.\nPuede ver y escuchar la entrevista completa del director de noticias, Ernesto Rivera, en el video adjunto.", "time": "27 octubre, 2020", "img": "https://costaricamedios.cr/wp-content/uploads/2020/06/RUTA-27-SECTOR-ESCAZ\u00da-218x150.jpg"}, {"headline": "Superar la polarizaci\u00f3n es el gran reto para construir acuerdos, apunta catedr\u00e1tico de la UCR", "article": "Superar la polarizaci\u00f3n es el gran reto en este momento de crisis en el pa\u00eds, de lo contrario, no se lograr\u00e1n acuerdos. \nAs\u00ed lo cree el soci\u00f3logo y catedr\u00e1tico de la Universidad de Costa Rica, Carlos Sandoval, quien convers\u00f3 con Costa Rica Noticias para analizar la situaci\u00f3n nacional.\n\u201cTenemos el enorme reto de dar un paso adelante frente a esa polarizaci\u00f3n porque si no salimos de ese cuadro, es muy dif\u00edcil construir acuerdo\u201d \nSeg\u00fan el analista, ante la crisis sanitaria, econ\u00f3mica y pol\u00edtica juntas, se requiere una gran capacidad de negociaci\u00f3n, participaci\u00f3n de los sectores y confianza.\nEsto \u00faltimo, seg\u00fan Sandoval, no existe en este momento. \nPublicidad\n\n\n\n\nFree Counters \nPuede ver y escuchar la entrevista del director de noticias, Ernesto Rivera, en el video adjunto.", "time": "22 octubre, 2020", "img": "https://costaricamedios.cr/wp-content/uploads/2020/11/maxresdefault-41-218x150.jpg"}, {"headline": "\u2018Ahora vamos a poder respirar un poco mejor\u2019, asegura hermano de George Floyd luego del fallo contra el polic\u00eda que lo asesin\u00f3", "article": "Una multitud reunida frente a la corte en el centro de Minneapolis estall\u00f3 en v\u00edtores cuando se anunci\u00f3 el veredicto. Foto: AFP\nMinneapolis / AFP. Derek Chauvin, un expolic\u00eda blanco de Minneapolis, fue declarado el martes culpable del asesinato del afroestadounidense George Floyd, al cabo de un juicio que se convirti\u00f3 en s\u00edmbolo de la brutalidad policial contra las minor\u00edas en Estados Unidos.\nDespu\u00e9s de tres semanas de proceso en esta ciudad del norte de Estados Unidos, los 12 miembros del jurado, de diversos or\u00edgenes \u00e9tnicos, que hab\u00edan estado deliberando desde el lunes, concluyeron que el imputado era culpable de los tres cargos en su contra: asesinato en segundo y tercer grado y homicidio involuntario.\nUna multitud reunida frente a la corte en el centro de Minneapolis estall\u00f3 en v\u00edtores cuando se anunci\u00f3 el veredicto. Muchos se abrazaban y lloraban de emoci\u00f3n.\nEn el tribunal, Chauvin, que asisti\u00f3 al juicio libre bajo fianza, fue esposado despu\u00e9s de que el juez Peter Cahill leyera las decisiones un\u00e1nimes del jurado.\nEl expolic\u00eda, de 45 a\u00f1os, llevaba tapabocas y no mostr\u00f3 ninguna emoci\u00f3n al ser escoltado fuera de la sala del tribunal mientras un hermano de George Floyd, Philonise, abrazaba a los fiscales.\u00a0\nPublicidad\n\n\n\n\nFree Counters \nEl juez Cahill dictar\u00e1 sentencia en ocho semanas. Chauvin puede pasar 12 a\u00f1os y medio en la c\u00e1rcel, pero su condena podr\u00eda prolongarse significativamente si el magistrado concluye que hay circunstancias agravantes.\nDerek Chauvin, un expolic\u00eda  de Minneapolis\nEl 25 de mayo de 2020 Chauvin fue grabado en video arrodillado durante m\u00e1s de nueve minutos sobre el cuello de Floyd, a pesar de que el corpulento hombre de 46 a\u00f1os, esposado en el suelo, suplicaba: \u201cPor favor, no puedo respirar\u201d.\nLas im\u00e1genes, tomadas por transe\u00fantes testigos del arresto de Floyd acusado de comprar cigarrillos con un billete de 20 d\u00f3lares falso, fueron vistas por millones de personas dentro y fuera del pa\u00eds.\n\u201cEs una victoria para los que luchan por la justicia\u201d, dijo Ben Crump, abogado de la familia Floyd, tras la sentencia. \u201cNos vamos de Minneapolis sabiendo que Estados Unidos es mejor\u201d.\n\u201cAhora vamos a poder respirar un poco mejor\u201d, corrobor\u00f3 Rodney Floyd, hermano de la v\u00edctima, refiri\u00e9ndose a las \u00faltimas palabras de su hermano antes de morir.\nEl martes, coincidiendo con la sentencia, la polic\u00eda de Columbus, en el estado de Ohio, al norte de Estados Unidos, mat\u00f3 a tiros a una adolescente negra de 16 a\u00f1os que aparentemente atacaba con un cuchillo a otra persona.\nEl Fiscal General de los Estados Unidos, Merrick Garland, anunci\u00f3 una investigaci\u00f3n civil sobre las pr\u00e1cticas policiales de Minneapolis, Minnesota, luego de que Chauvin fuera declarado culpable el martes de los tres cargos en su contra por el asesinato de Floyd en mayo pasado\nReacciones a todo nivel tras el juicio\n El presidente de Estados Unidos, Joe Biden, llam\u00f3 a los familiares de Floyd para expresarles que se sent\u00eda \u201caliviado\u201d tras conocer el veredicto, y luego se dirigi\u00f3 a la naci\u00f3n junto con la vicepresidenta, Kamala Harris, desde la Casa Blanca.\u00a0\n\u201cEste puede ser un gran paso adelante en la marcha hacia la justicia en Estados Unidos\u201d, dijo Biden, llamando a los ciudadanos a \u201cunirse\u201d contra el racismo y la violencia.\n\u201cEl racismo sist\u00e9mico es una mancha en el alma de nuestra naci\u00f3n\u201d, a\u00f1adi\u00f3.\nHarris, la primera mujer y primera vicepresidenta negra del pa\u00eds, consider\u00f3 este es \u201cun d\u00eda de justicia en Estados Unidos\u201d.\nBarack Obama, el primer presidente negro del pa\u00eds, dijo que \u201cun jurado hizo lo correcto\u201d, pero que \u201cla verdadera justicia requiere mucho m\u00e1s\u201d.\nEn el mismo sentido, la Alta Comisionada de la ONU para los Derechos Humanos, Michelle Bachelet, valor\u00f3 que cualquier veredicto distinto \u201chubiera sido una denegaci\u00f3n de justicia\u201d y pidi\u00f3 que se tomen \u201cmedidas a\u00fan m\u00e1s en\u00e9rgicas para evitar m\u00e1s asesinatos arbitrarios\u201d.\n\u00a0Manzanas podridas \nEn sus alegatos finales el lunes, la fiscal\u00eda mostr\u00f3 extractos del video de la muerte de Floyd.\n\u201cPueden creer lo que vieron\u201d, afirm\u00f3 el fiscal Steve Schleicher. \u201cNueve minutos y 29 segundos de abuso de autoridad impactante\u201d.\nEl abogado defensor Eric Nelson, que durante el juicio insisti\u00f3 en que la enfermedad card\u00edaca de Floyd y su consumo de drogas fueron factores decisivos, asegur\u00f3, al jurado que Chauvin \u201cno us\u00f3 fuerza ilegal a prop\u00f3sito\u201d.\n\u201cEsto no fue un estrangulamiento\u201d, dijo, y justific\u00f3 las acciones de Chauvin y los otros polic\u00edas que mantuvieron a Floyd en el suelo.\u00a0\nEl senador estadounidense Tim Scott, uno de los tres republicanos negros en el Congreso, dijo que \u201cno hab\u00eda duda\u201d de que el jurado tom\u00f3 la decisi\u00f3n correcta.\u00a0\n\u201cSi bien este resultado deber\u00eda darnos una confianza renovada en la integridad de nuestro sistema judicial, sabemos que hay m\u00e1s trabajo por hacer para garantizar que las manzanas podridas no definan a los polic\u00edas\u201d, dijo.\n\n Un hombre retira flores muertas del improvisado memorial de George Floyd  en Minneapolis, Minnesota, el 10 de marzo de 2021. Foto: AFP.\nTensi\u00f3n en Minneapolis \nAntes del veredicto, las ciudades de Estados Unidos se hab\u00edan preparado para posibles disturbios y se desplegaron tropas de la Guardia Nacional en Minneapolis.\u00a0\nEl jefe de la polic\u00eda de la ciudad, Medaria Arradondo, que testific\u00f3 contra Chauvin en el juicio, dijo que respetaba el proceso judicial y pidi\u00f3 \u201ccalma, seguridad y paz\u201d en Minneapolis.\nLa tensi\u00f3n ha ido en aumento en la localidad tras el deceso, el 11 de abril, de un joven negro, Daunte Wright, de 20 a\u00f1os, que muri\u00f3 a manos de una polic\u00eda blanca en un control de carretera rutinario. Su funeral se va a celebrar el jueves en la ciudad.\u00a0\nMinneapolis, ya convulsionada tras el asesinato de George Floyd, ve de nuevo sus comercios resguardados tras planchas de madera y sus habitantes deben respetar un toque de queda.\nLos otros tres expolic\u00edas involucrados en el arresto de Floyd -Alexander Kueng, Thomas Lane y Tou Thao-, ser\u00e1n juzgados en agosto por \u201ccomplicidad en asesinato\u201d.\u00a0\nPara Rodney Floyd, la lucha por la justicia tras la sentencia sobre la muerte de su hermano contin\u00faa.\n\u201cDeben ser juzgados y declarados culpables por los mismos cargos\u201d, dijo a la AFP.", "time": "21 abril, 2021", "img": "https://costaricamedios.cr/wp-content/uploads/2021/04/WhatsApp-Image-2021-04-21-at-08.53.21-696x464.jpeg"}, {"headline": "En segundos, un ni\u00f1o es salvado de ser arrollado por un tren en la India", "article": "Una situaci\u00f3n l\u00edmite en India. Un ni\u00f1o de seis a\u00f1os caminaba junto a su madre con baja visi\u00f3n en la estaci\u00f3n ferroviaria de Vangani y de pronto se cay\u00f3 a las v\u00edas.\nAlertado por los gritos de la mujer, un trabajador ferroviario comenz\u00f3 a correr m\u00e1s de 30 metros por la pista, mientras un tren se acercaba peligrosamente.\nCon una velocidad asombrosa, el hombre pudo arrojar al ni\u00f1o de regreso a la plataforma y luego trep\u00f3 \u00e9l mismo, evitando por apenas dos segundos un desenlace tr\u00e1gico.\nLas im\u00e1genes se han vuelto virales en las redes sociales y el improvisado rescatista, Mayur Shelke, ha sido aclamado como un \u201csuperh\u00e9roe\u201d.\nEl ministro de Ferrocarriles de India dijo que el funcionario, de 30 a\u00f1os, ser\u00eda recompensado por \u201cmotivar a la humanidad con su trabajo\u201d.", "time": "20 abril, 2021", "img": "https://costaricamedios.cr/wp-content/uploads/2020/06/RUTA-27-SECTOR-ESCAZ\u00da-218x150.jpg"}, {"headline": "Rusia hospitaliza a l\u00edder opositor Navalni y Bruselas discute tensiones con Mosc\u00fa", "article": "Mosc\u00fa, Rusia | AFP |El gobierno ruso traslad\u00f3 este lunes a un hospital al arrestado l\u00edder opositor Alex\u00e9i Navalni, mientras en Bruselas los cancilleres de la Uni\u00f3n Europea (UE) mantuvieron una reuni\u00f3n por videoconferencia consagrada a discutir el dram\u00e1tico aumento de las tensiones con Mosc\u00fa.\nNavalni, quien ces\u00f3 de alimentarse hace tres semanas, fue transferido de la c\u00e1rcel en que se encontraba, a unos 100 kil\u00f3metros de Mosc\u00fa, a un centro hospitalario de detenci\u00f3n situado en las proximidades.\n\u201cEl estado de salud de Navalni es satisfactorio\u201d, inform\u00f3 el servicio penitenciario, que a\u00f1adi\u00f3 que el l\u00edder opositor acept\u00f3 una \u201cterapia con vitaminas\u201d.\nDurante el fin de semana, allegados de Navalni hab\u00edan dicho que el opositor se encontraba pr\u00e1cticamente al borde de la muerte.\nEn Bruselas, los cancilleres de los 27 pa\u00edses de la UE mantuvieron una reuni\u00f3n por videoconferencia que inicialmente estaba destinada a discutir el agravamiento de las tensiones con Rusia en Ucrania, pero la cuesti\u00f3n de Navalni literalmente arras\u00f3 con la agenda y se impuso como asunto central.\nPublicidad\n\n\n\n\nFree Counters \nAl fin de la jornada de conversaciones, el jefe de la diplomacia de la UE, Josep Borrell, pidi\u00f3 a las autoridades rusas que permitan a Navalni recibir la visita de m\u00e9dicos de su confianza.\nPor su parte, el portavoz del gobierno ruso, Dmitri Peskov, rechaz\u00f3 en forma enf\u00e1tica los comentarios de funcionarios occidentales.\n\u201cNo podemos aceptar tales declaraciones por parte de representantes de otros gobiernos. No hacemos seguimiento del estado de salud de los detenidos rusos\u201d, dijo.\nPresi\u00f3n en aumento \nNavalni dej\u00f3 de alimentarse el 31 de marzo en protesta por las malas condiciones de detenci\u00f3n y acus\u00f3 a la administraci\u00f3n penitenciaria de impedir el acceso de un m\u00e9dico y medicamentos pese a que sufre una doble hernia discal, seg\u00fan sus abogados. Sus m\u00e9dicos aseguraron el domingo que les impidieron visitarlo.\nLos aliados de Navalni instaron a los rusos a que salgan el mi\u00e9rcoles a las calles en la \u201cmayor manifestaci\u00f3n de la historia moderna\u201d de Rusia.\nEsta manifestaci\u00f3n est\u00e1 organizada el mismo d\u00eda que el discurso del presidente Vladimir Putin ante las dos c\u00e1maras del Parlamento, en el que hablar\u00e1 de los \u201cobjetivos\u201d para desarrollar Rusia y las elecciones legislativas del oto\u00f1o pr\u00f3ximo.\n\u201cPutin proh\u00edbe expl\u00edcitamente toda actividad de la oposici\u00f3n en Rusia. Esto significa que esta congregaci\u00f3n podr\u00eda ser la \u00faltima del pa\u00eds en los pr\u00f3ximos a\u00f1os. Pero nuestro poder es cambiarlo\u201d, escribi\u00f3 en Facebook la mano derecha del opositor Leonid Volkov.\nUna p\u00e1gina internet creada por la oposici\u00f3n hace unas semanas para que los rusos que deseen manifestarse puedan inscribirse contaba con cerca de 460.000 personas el domingo.\nDe su lado, el Ministerio ruso del Interior advirti\u00f3 que no permitir\u00e1 la \u201cdesestabilizaci\u00f3n\u201d y que adoptar\u00e1 \u201ctodas las medidas que se hagan necesarias\u201d.\nNavalni, quien regres\u00f3 en enero al pa\u00eds tras cinco meses de convalecencia en Alemania a ra\u00edz de un envenenamiento del que acusa al Kremlin, fue detenido inmediatamente y condenado a dos a\u00f1os y medio de c\u00e1rcel por un antiguo caso de fraude, que el opositor denuncia como pol\u00edticamente motivado.\nEnorme tensi\u00f3n con Ucrania \nLos cancilleres de la UE tambi\u00e9n discutieron este lunes la explosiva situaci\u00f3n en Ucrania.\nDe acuerdo con Borrell, Rusia ya hab\u00eda concentrado unos 150.000 soldados en la frontera con Ucrania y en Crimea, en lo que calific\u00f3 como la \u201cmayor movilizaci\u00f3n ya registrada\u201d en esa zona.\nDe acuerdo con Borrell, con semejante despliegue militar \u201cel riesgo de una mayor escalada es evidente (\u2026) \u201cEste refuerzo militar debe cesar y pedimos a Rusia que inicie una desescalada\u201d, dijo.\nLa gravedad de la situaci\u00f3n alcanz\u00f3 tal punto que un momento los cancilleres sumar\u00e1n a la videoconferencia al ministro ucraniano de Relaciones Exteriores, Dmytro Kuleba.\nEl alto funcionario ucraniano lleg\u00f3 a presentar en Twitter un plan para convencer a Rusia a interrumpir la escalada de tensiones.\nPara Kuleba, \u201cel elemento clave es la preparaci\u00f3n de una nueva serie de sanciones sectoriales. Las sanciones individuales ya no son suficientes\u201d.\nEn sus declaraciones, sin embargo, Borrell arroj\u00f3 un balde de agua helada a la pretensi\u00f3n de Kuleba de sanciones generalizadas de la UE contra Mosc\u00fa en este momento.\n\u201cNo nos encaminamos por ahora hacia nuevas sanciones. No es lo que se perfila\u201d en el horizonte, apunt\u00f3.", "time": "19 abril, 2021", "img": "https://costaricamedios.cr/wp-content/uploads/2021/04/Atalayar_Navalni-696x478.jpeg"}]}